ČÁST PRVNÍ

1

Ordynov se konečně rozhodl, že se přestěhuje. Jeho bytná, chudá letitá vdova po úředníkovi, u které bydlel v podnájmu, z nepředvídaných důvodů odjela z Petrohradu kamsi do zapadlého venkovského kouta k příbuzným a ani nečekala na prvního, kdy končil pronájem. Mladý muž trávil poslední dny před stěhováním, s lítostí myslel na svůj dosavadní koutek a litoval, že ho musí opustit: byl chudý a bydlení drahé. Hned příští den po odjezdu bytné si nasadil čepici a vydal se na pouť petrohradskými uličkami, prohlížel všecky vývěsky připíchnuté na vratech a vybíral si ze zčernalých zalidněných domů solidnější, kde by se dal najít u nějakých chudých nájemníků požadovaný útulek.

Pátral už dlouho a usilovně, ale brzy ho ovládly skoro neznámé pocity. Zprvu roztržitě a letmo, později pozorně a nakonec zvědavě se rozhlížel kolem. Dav, pouliční život, ruch, shon, nové předměty, nová situace, všecek ten všední život a každodenní starosti už dávno omrzely činorodého, věčně zaměstnaného Petrohraďana, který horlivě, ale po celý život neúspěšně shání prostředky, aby se mohl usadit a tiše sedět kdesi v tichém teplém hnízdě, vydobytém prací, potem a různými jinými způsoby. Všecka ta banální próza a nuda v Ordynovovi naopak probudila pocit skryté radosti. Bledé tváře mu zrůžověly, oči se zaleskly zdánlivě novou nadějí, dychtivě, zhluboka vdechoval chladný svěží vzduch a bylo mu najednou nezvykle lehce.

Odjakživa žil nenápadně a zcela osaměle. Před třemi lety, kdy získal akademický titul a stal se poměrně svobodný, zašel k jednomu starci, kterého dosud znal jen z doslechu, a dlouho čekal, až se olivrejovaný komorník uvolil podruhé ho ohlásit. Nakonec vstoupil do vysokého, tmavého, prázdného, krajně nudného salonu, jaké bývají ve starobylých rodinných panských domech, které přežily svou dobu, a zahlédl starce, ověšeného řády a ozdobeného šedinami, otcova přítele, kolegu a svého poručníka. Stařec mu vtiskl do ruky nějaké peníze. Jak se ukázalo, byl to nepatrný obnos, pozůstatek dědictví po pradědovi, prodaného v dražbě. Ordynov lhostejně přijal peníze, úklonou se navždycky rozloučil se svým poručníkem a vyšel na ulici. Byl podzimní, studený, pochmurný večer. Mladík upadl do zádumčivosti a srdce mu sevřel jakýsi podvědomý smutek. Oči mu jen hořely a celý se chvěl – střídavě ho spalovala horečka a roztřásala zimnice. Cestou si spočítal, že se svými finančními prostředky může dva, tři a možná i čtyři roky vyjít, jestliže se hodně uskrovní. Smrklo se a poprchávalo. Najal si první pokoj, který se mu naskytl, a za hodinu se přestěhoval. Jako by se zavřel do kláštera, odřekl se světa. Za dva roky se z něho stal dokonalý podivín.

Zpodivínštěl, ale sám to nepozoroval. Prozatím ho ani ve snu nenapadlo, že existuje jiný život, hlučný, bouřlivý, vzrušující, věčně proměnlivý, věčně lákavý a že mu dřív či později neunikne. Slýchal o něm, ale neznal ho a nehledal. Od dětství se jeho život lišil od jiných a nyní se ta odlišnost projevila. Stravovala ho ta nejsilnější, nejnenasytnější vášeň, která celý život člověka vysává a nedovoluje takovým, jako je on, věnovat se nějaké praktické činnosti. Tou vášní byla věda. Ujídala mu mládí, pozvolna omamným jedem otravovala noční klid, připravovala ho o zdravou stravu a svěží vzduch; toho se nikdy nedostávalo v jeho špatně větraném kamrlíku, ale on v zajetí své vášně nic z toho nevnímal. Byl mladý a prozatím nic víc nežádal. Ta vášeň zavinila, že byl nezpůsobilý pro praktický život jako nemluvně a nedokázal donutit jiné dobré lidi, aby se v případě potřeby uskrovnili, a vydobýt si mezi nimi alespoň kousek místa. Věda byla pro ty, kdo v tom uměli chodit, cenný kapitál, zatímco jeho vášeň byla zbraň namířená proti němu.

Spíš touha než logické důvody ho vedla ke studiu a vědění. Obdobně chápal každou jinou, dokonce i tu nejbezvýznamnější činnost, která ho dosud zaměstnávala. Už od dětství byl známý jako samotář a vůbec se nepodobal svým vrstevníkům. Rodiče nepoznal: pro svou zvláštní samotářskou povahu snášel lecjakou hrubost a bezohlednost a postupně se z něho stal opravdický samotář a kakabus k pohledání. Jeho osamělé aktivity postrádaly dokonce i teď řád a systém; nešlo o nic jiného než o první vzplanutí, žár, nadšení umělce. Sám si vytvořil systém, který se léty přežil, a v jeho nitru se pozvolna rodil dosud nejasný, neurčitý, ale kouzelně radostný obraz myšlenky, vtělené do nové jasné formy, a ta si bolestně razila cestu z jeho duše. Doposud nesměle pociťoval její originalitu, pravdivost a svébytnost, tvůrčí schopnost se v něm formovala a sílila, ale tvůrčí akt byl ještě možná na hony vzdálený a třeba i neuskutečnitelný.

Teď chodil ulicemi jako cizinec, jako poustevník, který náhle vyjde ze své tiché pustiny a zavítá do hlučného rušného města. Všecko mu připadalo nové a zvláštní. Jenomže byl natolik vzdálen zdejšímu světu, který kypěl a hřmotil kolem, že ho dokonce ani nenapadlo, aby se svému novému pocitu podivil, naopak se v něm rodila jakási opojná radost, jakou prožívá hladový, kterému po dlouhém půstu dají najíst a napít, ačkoliv tak bezvýznamná událost, jako je stěhování do nového bytu, mohla zmást a znepokojit každého obyvatele Petrohradu, dokonce i takového, jako byl Ordynov. Ale přitom až do dnešního dne neměl příležitost vypravit se do města za svými záležitostmi.

Postupně přicházel na chuť toulkám ulicemi a civěl na všecko jako nějaký zevloun.

Věrný svému zaměření četl v pestrém obraze, který se před ním rozestřel, mezi řádky jako v knize. Všecko ho překvapovalo, nenechal si ujít jediný dojem a kritickým zrakem sledoval tváře chodců, zkoumal okolí, zálibně se zaposlouchával do lidové řeči, jako by si ověřoval vlastní závěry, k nimž dospěl v tichu osamělých nocí. Co chvíli ho překvapila některá podrobnost a podnítila ho k novým úvahám: poprvé zalitoval, že se zaživa pohřbil ve své cele. Tady všecko plynulo rychleji a on sám cítil, jak se mu zrychluje puls, mozek, zatížený samotou a povzbuzovaný a povznášený výhradně jen usilovnou vypjatou činností, pracoval bystře, klidně a směle. Navíc Ordynov podvědomě zatoužil zařadit se do toho cizího světa, který doposud znal, nebo přesněji správně tušil instinktem umělce. Srdce se mu bezděčně rozbušilo steskem po lásce a soucitu. Pozorněji nahlížel do tváří kolemjdoucích, ale byly cizí, ustarané a zamyšlené… Jeho bezstarostnost se zvolna vytrácela; skutečnost ho drtila natolik, že se v něm mimoděk zahnízdila jakási uctivá bázeň. Unavoval ho nápor nových, neznámých dojmů jako nemocného, který poprvé vstal ze svého nemocničního lůžka a upadl, vyčerpaný oslnivým leskem vichřičného života, hlukem a pestrým davem, zmatený a omámený okolním ruchem. Najednou pocítil stesk. Bál se o celý svůj dosavadní život, práci a dokonce o budoucnost. Znepokojovala ho nová myšlenka. Napadlo ho, že celý život byl osamělý, nikdo ho neměl rád a ani jemu se nepoštěstilo někoho milovat. Někteří kolemjdoucí, se kterými zpočátku zapřádal hovor, na něho nevlídně, divně zahlíželi. Poznal, že ho považují za blázna nebo za svérázného podivína – ostatně to byla pravda. Vzpomněl si, že se všichni odjakživa cítili v jeho přítomnosti trapně a už v dětství se mu vyhýbali pro jeho zádumčivou a umíněnou povahu. Vybavil si, jak bylo pro něj těžké dát najevo soucit, ačkoliv mu nechyběl, ale postrádal zřetelnou morální rovnoprávnost s ostatními a to ho trápilo, když byl ještě malý chlapec a vůbec se nepodobal jiným dětem, svým vrstevníkům. Teď si to všecko připomněl a uvědomil, že vždycky, ať to bylo kdykoliv, ho všichni opouštěli a vyhýbali se mu.

Nevědomky zašel až na druhý konec města. Jakžtakž poobědval v odlehlém hostinci a znovu se vydal do města. Prošel mnoho ulic a náměstí. Za nimi následovaly nekonečné žluté a šedé ohrady, namísto nákladných domů uviděl rozpadlé chatrče a zároveň obrovské tovární zrůdné začernalé i červené budovy s dlouhými komíny. Všude bylo liduprázdno, všecko vyhlíželo ponuře a nepřátelsky, alespoň se mu to zdálo. Už byl večer. Jednou dlouhou uličkou vyšel na náměstíčko, kde stál farní kostel.

Roztržitě vstoupil dovnitř. Právě skončila bohoslužba a kostel byl skoro prázdný, jen u vchodu klečely dvě stařeny. Starý šedovlasý kněz zhasínal svíce. Paprsky zapadajícího slunce pronikaly úzkým oknem kupole, takže postranní loď tonula v záři světla, ale postupně dohasínaly: čím hustší tma se rozestřela pod chrámovou klenbou, tím jasněji místy zářily pozlacené ikony, osvětlené chvějivými záblesky lampiček a svíček. Ordynov se v návalu hlubokého znepokojivého stesku a jakéhosi potlačeného citu opřel o stěnu v nejtmavším koutě kostela a strnul v zapomnění. Vzpamatoval se, když se pod chrámovou klenbou rozlehly dvoje kroky. Zvedl hlavu a při pohledu na příchozí se ho zmocnila jakási nevýslovná zvědavost. Jeden byl stařec a druhá byla mladá žena. Vysoký statný stařec se držel zpříma, ale byl hubený a chorobně bledý. Na první pohled byste mohli hádat na kupce, který sem zavítal zdaleka. Měl na sobě dlouhý černý, zřejmě sváteční rozepnutý plášť s kožešinovou podšívkou. Pod ním bylo možno zahlédnout kabát s dlouhými šosy, pečlivě zapnutý odshora až dolů. Nahý krk měl nedbale ovázaný jasně červeným šátkem a v rukou svíral kožešinovou čepici. Dlouhý jemný stříbřitý vous mu spadal na prsa a pod hustým chmurným obočím svítily ohnivé, zimničně planoucí oči a ulpívaly na všem dlouhým, povýšeným pohledem. Žena, asi dvacetiletá, byla okouzlující. Měla na sobě bleděmodrý řasnatý kabátek s kožešinovou podšívkou a na hlavě bílý adasový šátek, uvázaný pod bradou. Šla, oči sklopené, a celou její postavu obestírala jakási důstojnost, zádumčivost, která se smutně zrcadlila v dětsky něžných, půvabných, jemných rysech. Ta nečekaná dvojice měla v sobě cosi zvláštního.

Stařec se zastavil uprostřed kostela a pak se uklonil na všechny čtyři strany, přestože chrám byl liduprázdný; jeho průvodkyně ho následovala. Pak ji vzal za ruku a odvedl k velkému obrazu patronky chrámu – Bohorodičky, který zářil v záplavě světel na oltáři, jež se odrážela na říze Bohorodičky, hrající zlatem a drahokamy. Kněz, jediný, kdo zůstal v chrámu, se starci uctivě uklonil a ten odpověděl kývnutím hlavy. Žena sklesla před ikonou. Stařec uchopil cíp pokrývky, která visela u paty ikony, a zakryl jí hlavu: v kostele se rozlehl dušený pláč.

Ordynov užasl nad tou obřadnou scénou a netrpělivě čekal, jak skončí. Po chvilce žena zvedla hlavu a jasné světlo lampičky ozářilo její tvář. Ordynov sebou škubl a postoupil o krok dopředu. Mezitím už žena podala starci půvabnou ruku a oba pomalu odcházeli. V jejích temně modrých očích s dlouhými, sklopenými řasami, které se vyjímaly na mléčném úbělu tváře, se objevily slzy a stékaly po zbledlých tvářích. Na rtech se jí kmitl úsměv, ale obličej prozrazoval stopy jakéhosi dětského strachu a tajemné hrůzy. Nesměle se tiskla k starci a bylo vidět, že se celá chvěje rozrušením.

Ohromený Ordynov, bičovaný jakýmsi neznámým slastným neodbytným citem, spěšně vyšel za nimi a u vchodu jim zastoupil cestu. Stařec na něho přísně, nepřátelsky zašilhal a mladá žena mu věnovala roztržitý pohled, beze stopy zvědavosti, jako by ji zaměstnávalo něco zcela jiného. Ordynov se vydal za nimi, aniž věděl proč, a zpovzdáli je sledoval. Už se docela setmělo. Dvojice odbočila do široké špinavé ulice, plné dělníků, krupařských krámků a zájezdních hostinců, která vedla přímo k městské bráně a pak se stočila do úzké dlouhé uličky s ohradami po obou stranách. Ulička končila obrovskou zčernalou zdí velkého třípatrového domu s průchodem do jiné, také široké a rušné třídy. Už se blížili k domu, když se stařec otočil a netrpělivě pohlédl na Ordynova. Mladík se zarazil jako zasažený bleskem – jeho vlastní počínání mu připadalo podivné. Stařec se ohlédl podruhé, jako by se chtěl přesvědčit, zda jeho výhrůžka platila, a pak dvojice vešla úzkými vraty do dvora jakéhosi domu. Ordynov se vrátil. Měl prabídnou náladu, mrzel se na sebe, že zbytečně ztratil celý den, zbytečně se unavil a nakonec tak hloupě dopadl, protože přikládal prachobyčejné epizodě větší význam, než si zasluhovala.

I když po ránu litoval své osamocenosti, instinktivně se vyhýbal všemu, co ho mohlo rozptýlit, překvapit a ohromit ve vnějším, nikoliv vnitřním tvůrčím světě. Smutně, kajícně se rozpomněl na svůj klidný kout a později ho přepadl stesk a myšlenka na nejisté postavení, na starosti, které ho čekají, a současně se ho dotklo, že se mohl zabývat něčím tak malicherným. Unavený, neschopný souvisle myslet, se už pozdě přiloudal ke svému bytu a s údivem si uvědomil, že málem minul dům, kde bydlel. Udivilo ho to, kroutil hlavou nad svou roztržitostí a připsal ji na vrub únavy; vyšel do schodů a ocitl se ve svém podkrovním kamrlíku. Zapálil svíčku a vzápětí si jasně vybavil obraz plačící ženy. Byl to natolik prudký, silný pocit, tak zálibně si v srdci hýčkal plaché rysy ženiny tváře, poznamenané záhadným dojetím hrůzou, zalité slzami roznícení nebo dětské kajícnosti, až se mu zatmělo v očích a všemi údy projel plamen. Jenže obraz brzy zmizel. Nadšení vystřídala úvaha, později lítost a nakonec jakási bezmocná zlost: ani se nesvlékl, zabalil se do pokrývky a oblečený sklesl na lůžko…

Probudil se poměrně pozdě, podrážděný, zdrcený a bojácný, spěšně se dal do pořádku, skoro násilím se pokoušel myslet na svoje denní starosti a zamířil na opačnou stranu než včera. Konečně si našel útulek ve světnici chudého Němce, který se jmenoval Spies a žil s dcerou Tinchen. Když bytný dostal zálohu, pohotově strhl vývěsku přibitou na vratech domu a lákající zájemce, pochválil Ordynova za lásku k vědám a slíbil, že s ním bude horlivě studovat. Ordynov prohlásil, že se nastěhuje k večeru. Měl namířeno domů, ale rozmyslel si to a zabočil jinam. Vrátila se mu dobrá nálada a v duchu se usmíval vlastní zvědavosti. Byl do té míry netrpělivý, že mu cesta připadala neobyčejně dlouhá. Konečně došel ke kostelu, kam zavítal předešlý večer. Kněz právě sloužil mši. Ordynov si zvolil místo, odkud mohl přehlédnout téměř všecky zbožné farníky, kteří se modlili, ale ty, které hledal, nenašel. Po dlouhém čekání zrudlý vyšel ven. Usilovně se snažil v sobě potlačit jakýsi bezděčný cit a tvrdošíjně, s přemáháním se pokoušel myslet na něco jiného. V úvahách o všedních běžných věcech si vzpomněl, že je čas obědvat, uvědomil si, že má doopravdy hlad, a zamířil do hostince, kde obědval včera. Později si už nevybavil, jak se odtud dostal. Dlouho bezmyšlenkovitě bloumal ulicemi, rušnými i opuštěnými uličkami, a nakonec se ocitl za městem, kde se prostírala zažloutlá pole. Vzpamatoval se – kolem panovalo hrobové ticho; to byl pro něj dávno nepoznaný zážitek. Byl suchý mrazivý den, častý v petrohradském podzimu. Nedaleko stála chalupa a vedle ní dva stohy sena. Drobná vyzáblá herka se sklopenou hlavou a ohrnutými pysky stála vypřažená u dvoukolky a jako by o čemsi přemýšlela. U rozbitého kola vrčivě okusoval kost nějaký vořech a asi tříletý capart jen v košilce si udiveně prohlížel náhodného osamělého chodce a škrábal se na blonďaté střapaté hlavě. Za chalupou se táhla pole a zelnice. Na modravém obzoru se černaly lesy a z protější strany postupovala bělavá oblaka, jako by hnala před sebou hejno stěhovavých ptáků, kteří tiše, jeden za druhým brázdili oblohu. Kolem panoval posvátný klid a smutek, plný jakéhosi skrytého strnulého očekávání… Ordynov užuž chtěl vykročit, ale okolní liduprázdno ho tížilo. Vydal se nazpět směrem k městu, odkud se šířil hlahol zvonů svolávající k večerní bohoslužbě. Zrychlil krok a po chvíli znovu vstoupil do farního kostela.

Neznámá už tam byla. Klečela těsně u vchodu v davu modlících se farníků. Ordynov se prodral hustým davem žebráků, stařen v cárech, nemocných a mrzáků, kteří čekali u chrámových dveří na almužnu, a poklekl vedle ní. Jeho oděv se dotýkal jejího, slyšel přerývaný dech deroucí se ze rtů, které horoucně šeptaly modlitbu. Rysy její tváře prozrazovaly extatické náboženské vytržení a z očí se jí zase řinuly slzy a osychaly na rozhořelých tvářích, jako by smývaly jakýsi strašlivý zločin. V místě, kde oba klečeli, bylo husté šero a jen chvílemi se její tvář ozářila mihotavým zábleskem blikající lampičky rozkomíhané větrem, který vnikl dovnitř otevřeným úzkým oknem. Každý rys ženiny tváře se Ordynovovi vtiskl do paměti, až se mu zakalil zrak a srdcem mu projela nesnesitelná bodavá bolest, ale v té trýzni se tajilo jakési zběsilé opojení. Nakonec se neovládl, z prsou se mu vydral vzlyk nepoznané slasti a s pláčem sklonil rozpálenou hlavu až k chladné dlažbě: necítil ani neslyšel nic, jen bolest v srdci, které se slastně, mučivě sevřelo.

Přehnaná vnímavost a přecitlivělost snad byly důsledkem samoty, snad se rodily v bolestně dusném beznadějném tichu dlouhých bezesných nocí uprostřed bezděčných poryvů a duševních otřesů, kdy hrozilo, že srdce buďto pukne, nebo dojde k podobnému výlevu. Stejně tak v parném letním dnu obloha náhle zčerná a bouře sešle déšť, hromy a blesky na vyprahlou zemi, krůpěje uvíznou jako perly ve smaragdových větvích, liják bičuje trávu i pole, ohýbá až k zemi něžné kalichy květů, aby později při prvních slunečních paprscích znovu všecko ožilo, vzepjalo se vstříc slunci a slavnostně, až k nebi vyslalo líbezné díkůvzdání, veselilo se a radovalo ze vzkříšení… Ordynov nebyl schopen uvažovat, co se s ním děje – div neomdlel…

Téměř ani nepozoroval, jak skončila bohoslužba, a když se vzpamatoval, prodíral se za svou neznámou davem, který se shlukl u chrámových dveří. Několikrát se setkal s jejím udiveným jasným pohledem. Co chvíli se k němu otočila, proudící dav jí totiž bránil v cestě: bylo znát, jak její údiv roste, a náhle celá vzplanula jako růže. Vtom se z davu vynořil včerejší stařec a vzal ji za ruku. Ordynov se zase střetl s jeho žlučovitým posměšným pohledem a srdce mu zaplavila podivná zloba. Nakonec v šeru ztratil dvojici z dohledu: s křečovitým úsilím se protlačil davem a vyšel ven. Svěží večerní vzduch ho nedokázal zchladit: sotva popadal dech a srdce jako by chtělo vyskočit z prsou. Konečně se přesvědčil, že jeho úsilí je marné a že dvojici ztratil: nebylo už ji vidět ani na ulici, ani v úzké uličce. Mezitím zosnoval plán, jeden z těch podivných energických plánů, které jsou šílené, ale skoro vždycky vyjdou. Druhý den v osm hodin ráno prošel uličkou až k jejich domu a vstoupil na úzký špinavý dvorek, sloužící snad jako smetiště. Domovník, který cosi kutil na dvorku, se zastavil, opřel si bradu o držadlo lopaty, změřil si Ordynova od hlavy až k patě a zeptal se, co ho sem přivádí.

Domovník byl mladý, asi pětadvacetiletý skrček se stařeckým, vrásčitým obličejem.

„Hledám podnájem,“ odpověděl netrpělivě Ordynov.

„Podnájem?“ opakoval s úsměškem domovník.

„Ano, podnájem,“ odpověděl Ordynov.

„V protějším dvoře žádnej podnájem nebýt,“ odpověděl tajemně domovník.

„A tady?“

„Tady taky ne,“ a domovník znovu uchopil lopatu.

„Třeba někdo pronajme pokoj,“ řekl Ordynov a dal domovníkovi desetník.

Tatar pohlédl na Ordynova a vzal si minci, ale potom znovu popadl lopatu a po chvíli mlčení prohlásil: „Ne, tady u nás není nic k pronajmutí.“ Ordynov už ho neposlouchal a mířil po shnilých rozviklaných prknech, která ležela v louži, k jedinému východu z přístavku, černému, špinavému, zablácenému, jako by se zalykal v kaluži. Dole bydlel chudičký rakvář. Ordynov minul jeho důmyslnou dílnu a po rozbitých kluzkých točitých schodech vyšel do prvního patra. Nahmatal ve tmě těžké dveře, pokryté roztrhanou rohoží, objevil kliku a pootevřel dveře. Nemýlil se. Před ním stál známý stařec a pozorně, s krajním údivem si ho prohlížel.

„Co bys rád?“ zeptal se úsečně, skoro šeptem.

„Nemáte pokoj k pronajmutí?“ zeptal se Ordynov a téměř zapomněl, co chtěl říct – zahlédl totiž za starcovým ramenem svou neznámou.

Stařec beze slova před ním zavíral dveře a chtěl ho vystrnadit.

„Máme,“ ozval se laskavý hlas mladé ženy.

Stařec uvolnil dveře.

„Potřebuju nějaký koutek,“ vysvětlil Ordynov, spěšně vešel do místnosti a obrátil se k ženě.

Když pohlédl na svou budoucí bytnou, překvapeně se zarazil: před jeho zraky se odehrála němá ohromující scéna. Stařec, bledý jako smrt, jako by omdléval. Hleděl na ženu pronikavým olověným pohledem. Ona rovněž zprvu zbledla, ale pak se jí do obličeje nahrnula krev a oči jí podivně zajiskřily. Odvedla Ordynova do sousedního kamrlíku.

Celý byt se skládal z jedné poměrně velké, prostorné místnosti, rozdělené dvěma přepážkami na tři části: z chodby se vcházelo přímo do úzké, tmavé předsíně, naproti byly dveře vedoucí za přepážku, zřejmě do ložnice bytných. Vpravo z předsíně se procházelo do pokojíku, který pronajímali. Byl úzký a těsný, přimáčknutý přepážkou k dvěma nízkým oknům. Všecko bylo zataraseno věcmi potřebnými pro domácnost. Působilo to chudě a stísněně, ale pokud možno čistě. Nábytek se skládal z prostého bílého stolu, dvou obyčejných židlí a po obou stranách stěn stály lavice. V rohu nad policí visela velká starodávná ikona s pozlaceným rámem a před ní hořela lampička. Část pronajímaného pokojíku a předsíně zabírala velká nemotorná ruská pec. Bylo jasné, že v tomhle bytě se nedá žít ve třech.

Začali se na přeskáčku domlouvat a dohadovat, ale stěží si navzájem rozuměli. Ordynov, vzdálený dva kroky od neznámé, slyšel, jak jí vzrušeně bije srdce, a viděl, jak se celá chvěje rozčilením a snad strachem. Konečně se nějak domluvili. Ordynov oznámil, že se okamžitě nastěhuje, a pohlédl na bytného. Stařec stál ve dveřích a z jeho tváří dosud nezmizela bledost, ale na rtech se objevil tichý, dokonce zamyšlený úsměv. Když se střetl očima s hostem, znovu svraštil obočí.

„Máš legitimaci?“ zeptal se náhle hlasitě a úsečně a otevřel dveře do chodby.

„Mám!“ odpověděl Ordynov překvapeně.

„Co jsi zač?“

„Jmenuju se Vasilij Ordynov, jsem šlechtic a nikde nesloužím. Jsem sám pro sebe,“ odpověděl a napodobil starcův tón.

„Já taky,“ oznamoval stařec. „Jmenuju se Ilja Murin a jsem měšťan. Stačí? A teď už běž.“

Za hodinu Ordynov bydlel v novém podnájmu k svému velkému údivu a k nemenšímu údivu Němce, který společně s plachou poslušnou Tinchen už podnájemníka podezříval, že ho podfoukl. Ordynov sám nechápal, a ani nechtěl chápat, jak se to všecko zběhlo.

2

Srdce mu tlouklo tak silně, že se mu před očima dělaly mžitky a hlava se točila. Mechanicky vybalil skromnou výbavu, rozvázal uzel s různými svršky, odemkl truhlu s knihami a vyrovnal je na stůl, ale brzy mu všecko padalo z rukou. Stále před sebou viděl obraz neznámé: to setkání ho bytostně vzrušilo a naplňovalo jeho srdce bezuzdným zanícením. Tolik štěstí rázem zaplavilo jeho chudý život, až se mu mátla mysl a duše tonula v stesku a zmatku. Vzal legitimaci a odnesl ji domácímu s nadějí, že zahlédne bytnou. Ale Murin sotva pootevřel dveře, vzal legitimaci a se slovy „Dobrá, žij spánembohem,“ se znovu zamkl ve svém pokoji. Ordynova ovládl jakýsi nepříjemný pocit. Nevěděl proč, ale pohled na starce ho tížil. V jeho očích bylo pohrdání a zloba. Ale nepříznivý dojem se brzy rozptýlil. Už třetí den žil Ordynov v porovnání s dřívějším klidným životem jako ve vichřici, ale nebyl schopen o tom přemýšlet, dokonce se bál. V jeho životě se všecko zpřeházelo a změnilo: tušil, že v něm došlo k osudovému zlomu; teď měl před sebou jeden cíl, jediné očekávání, a ničím jiným se nezabýval.

Rozpačitě se vrátil do svého kamrlíku. U pece, kde se vařilo jídlo, se otáčela malá shrbená babka, natolik špinavá a v tak odporných hadrech, že bylo líto na ni pohledět. Zdála se náramně vzteklá, občas něco zavrčela, zamumlala si něco pod nos. Byla to služebná bytných. Ordynov se s ní chtěl dát do řeči, ale ona nejspíš sveřepě mlčela. Konečně nastal čas k obědu. Babka stáhla z pece zelňačku, pirohy a hovězí pečeni a odnesla to bytným. Totéž předložila jemu. Po obědě zavládlo v bytě mrtvé ticho.

Ordynov vzal do ruky knihu a dlouze v ní listoval – pokoušel se dopátrat smyslu toho, co několikrát za sebou četl. Později netrpělivě knihu odhodil a znovu se pokusil uspořádat svoje věci: nakonec popadl čepici, oblékl si plášť a vyšel na ulici. Vydal se nazdařbůh, neviděl na cestu a snažil se pokud možno posbírat roztoulané myšlenky, soustředit se a alespoň částečně posoudit svou novou situaci. Ale jeho úsilí se změnilo v utrpení, muka. Horečka střídala zimnici a chvílemi se mu srdce rozbušilo tak silně, že se musel opřít o zeď. Ne, raději umřít, pomyslel si. „Raději umřít…“ šeptal rozpálenými, roztřesenými rty, ale pramálo vnímal, co říká. Tak chodil dlouho. Nakonec cítil, že je na kost promoklý, že leje jako z konve, a vrátil se do svého bytu. Nedaleko domu zahlédl domovníka. Měl dojem, že Tatar ho pozorně, zvědavě sleduje, ale pak, sotva zjistil, že si ho Ordynov povšiml, šel dál svou cestou.

„Buď zdráv,“ řekl Ordynov, když ho dohonil. „Jak ti říkají?“

„Domovník,“ odpověděl tázaný a zazubil se.

„Už tady dlouho děláš domovníka?“

„Dlouho.“

„Můj bytný je měšťan?“

„Když to řek, tak to pravda.“

„A co dělá?“

„Je nemocný. Žije a modlit pánubohu.“

„To je jeho žena?“

„Jaká žena?“

„Co s ním žije.“

„Když to řek, tak žena. Buď zdráv, milostpán.“

Dotkl se štítku čepice a vešel do svého kutlochu.

Také Ordynov zamířil do svého pokojíku. Stařena mu otevřela dveře, pomlaskávala a něco si pro sebe mumlala; zavřela na závoru a vylezla na pec, kde dožívala svůj život. Už se zešeřilo. Ordynov si šel k bytnému pro sirky a zjistil, že dveře jsou zamčené. Zavolal na babku, která, opřená o loket, ho bedlivě sledovala, jako by přemýšlela, co má co dělat u zamčených dveří bytných. Hodila mu krabičku sirek. Vrátil se do svého pokojíku a asi posté se pokoušel dát do pořádku svoje věci a knížky. Postupně, aniž si uvědomoval, co se s ním děje, sklesl na lavici a zdálo se mu, že usnul. Chvílemi se probudil a dovtípil se, že neupadl do spánku, ale do jakéhosi chorobného trýznivého zapomnění. Zaslechl, jak vrzly dveře, a domyslel si, že domácí se vracejí z večerní pobožnosti. Vzpomněl si, že k nim potřeboval pro cosi zajít. Zvedl se a šel ke dveřím, ale klopýtl o hromadu dříví, kterou stařena nechala ležet uprostřed kamrlíku. Definitivně ztratil vědomí, a když po nekonečně dlouhé době otevřel oči, s údivem zpozoroval, že leží na lavici, tak jak byl, oblečený, a nad ním se sklání kouzelná půvabná ženská tvář, zrosená tichými mateřskými slzami. Vnímal, že mu kdosi podložil pod hlavu podušku a přikryl ho čímsi hřejivým a něčí něžná ruka spočinula na jeho horkém čele. Chtěl poděkovat, pozvednout tu ruku ke svým vyprahlým rtům, smočit ji slzami a donekonečna ji zasypávat polibky. Rád by toho hodně řekl, ale nevěděl v tom okamžiku co. Toužil umřít, ale ruce měl jako z olova, a vypověděly mu poslušnost právě tak jako hlas. Oněměl a jenom cítil, jak se mu rozlévá v žilách krev a nutí ho vstát. Kdosi mu dal napít… Nakonec ztratil vědomí.

Procitl druhý den ráno v osm hodin. Slunce jako zlatý snop rozhazovalo svoje paprsky zelenými okny, pokrytými plesnivinou. Ve všech údech cítil radostné chvění. Byl klidný, tichý a bezmezně šťastný. Připadalo mu, že kdosi stojí v hlavách jeho provizorního lůžka. Probudil se a pozorně pátral po té neviditelné bytosti: měl sto chutí ji obejmout a poprvé v životě pozdravit s novým dnem.

„Jak dlouho jsi spal,“ pronesl laskavý ženský hlas. Protřel si oči a uviděl, jak se k němu sklání s přívětivým slunečným úsměvem půvabná tvář jeho bytné.

„Tak dlouho jsi stonal… Stačí, vstávej, dopřej si volnosti. Volnost je sladší než chléb a hřejivější než slunce. Vstávej, můj milý, vstávej.“

Vzal ji za ruku a pevně stiskl. Zdálo se mu, že se ještě neprobral ze spánku.

„Počkej, uvařím ti čaj. Chceš? Napiješ se a bude ti líp. Taky jsem stonala a vím, jaké to je.“

„Ano, dej mi napít,“ požádal slabým hlasem a vstal. Byl ještě slabý jako moucha. Zamrazilo ho, všechny údy měl jako zpřerážené a bolely. Ale srdce zpívalo a sluneční paprsky ho zaplavovaly jakousi sváteční radostí. Cítil, že pro něj začíná nový, nepoznaný život. Hlava se mu lehce zatočila.

„Jmenuješ se Vasilij, viď‘?“ zeptala se. „Nebo jsem špatně slyšela? Měla jsem dojem, že tě tak hospodář včera oslovoval.“

„Ano. A jak ty se jmenuješ?“ vyzvídal a blížil se k ní, i když se sotva držel na nohou. Zavrávoral. Chytila ho za ruce a rozesmála se.

„Kateřina,“ odpověděla a pohlédla mu do očí svýma velkýma modrýma očima. Drželi se za ruce.

„Chceš mi něco říct?“ zašeptala konečně.

„Nevím,“ odpověděl a zatmělo se mu před očima.

„Ty jsi ale! Přestaň, můj milý, nebuď smutný a nestýskej si. Posaď se sem ke stolu, na sluníčko. Klidně seď a nechoď za mnou,“ dodala, když viděla, že ji snad chce zadržet, „přijdu k tobě sama. Ještě se na mě stačíš vynadívat.“

Za chviličku přinesla čaj, postavila ho na stůl a usadila se proti Ordynovovi.

„Tumáš, napij se,“ pobízela ho. „Copak, hlava bolí?“

„Ne, teď nebolí,“ ujistil ji. „Nevím, třeba i bolí, ale… ne, nechci… stačí, dost! Ani nevím, co se to se mnou děje…“ sypal ze sebe překotně, nemohl popadnout dech a konečně našel její ruku. „Buď tady, neodcházej, dej mi svou ruku… Tmí se mi v očích a na tebe se dívám jako na slunce,“ řekl, jako by vytrhoval ta slova přímo ze srdce, a strnul jako u vytržení: pláč mu svíral hrdlo.

„Chudáčku! Je vidět, žes neměl nikoho, kdo by tě polaskal. Nemáš příbuzné?“

„Ne, jsem sám… Nevadí, aťsi! Teď je mi líp… už je mi dobře…“ svěřoval se a vypadalo to, že blouzní. Pokoj se s ním točil.

„Taky jsem po léta neviděla kolem sebe lidi. Co se na mě tak díváš?“

„A co má být?“

„Jako bys mě hřál pohledem… Víš, když miluješ… Já jsem si tě od prvních slov zamilovala. Kdybys znovu stonal, budu tě ošetřovat. Jenom nestonej. Až se uzdravíš, budeme jako bratr a sestra. Chceš? Sestru přece sotva najdeš, když ti Bůh nedal sourozence.“

„Kdo jsi? Odkud jsi?“ pronesl slabým hlasem.

„Nemysli na to… nejsem zdejší… Víš, povídá se, že v temném lese žilo dvanáct bratrů a jednou k nim zabloudila sličná panna. Poklidila jim, uvařila a všecko to dělala s láskou. Když se bratři vrátili domů, poznali, že je navštívila sestřička. Volali ji a ona přišla. Přijali ji jako sestru, dali jí volnost a ona měla všechny stejně ráda. Znáš tu pohádku?“

„Znám,“ zašeptal.

„Na světě je hezky. Myslíš si to taky?“

„Ano. Rád bych žil dlouho, věčně,“ odpověděl.

„Nevím,“ řekla zamyšleně. „Někdy bych radši umřela. Je dobré mít rád život a dobré lidi… Dej si pozor, zase jsi bledý jako stěna!“

„Ano, hlava se mi točí.“

„Počkej… přenesu ti sem svou postel a jinou podušku a ustelu ti tady… Usneš, bude se ti o mně zdát a nemoc přejde. Naše babka taky stůně…“

Při posledních slovech už odestýlala a chvílemi se na něj přes rameno usmála.

„Kolik máš knih!“ podivila se, když přemísťovala truhlu. Přistoupila k němu, pomohla mu vstát, dovedla ho k lůžku, uložila a přikryla ho pokrývkou.

„Říká se, že knížky člověka kazí,“ řekla a zamyšleně pokývala hlavou. „Čteš rád?“

„Ano,“ přitakal a nevěděl, jestli sní nebo bdí, a ještě pevněji jí sevřel ruku.

„Můj hospodář má spoustu knih. A jakých! Tvrdí, že jsou to nábožné knihy. Čte mi z nich. Pak ti je ukážu a budeš mi vyprávět, co mi z nich vlastně čte…“

„Určitě,“ zašeptal a neodtrhl od ní pohled.

„Modlíš se rád?“ zeptala se po chvilce. „Víš… Já se pořád bojím…“

Nedořekla – zřejmě se nad něčím zamyslela. Konečně přitiskl rty k její ruce.

„Proč mi líbáš ruku?“ Tváře jí lehce zrůžověly. „Tumáš, líbej,“ pokračovala se smíchem a podávala mu obě ruce. Pak jednu ruku vyprostila a položila mu ji na rozpálené čelo. Vyptávala se a přitom ho vískala a hladila po vlasech. Tváře jí zčervenaly, byla jako růže. Nakonec si sedla na zem u jeho lůžka a přitiskla svou tvář na jeho: cítil její teplý, vlahý dech. Náhle poznal, že jí vyhrkly proudem slzy a dopadaly mu na tváře jako roztavené olovo. Postupně zmalátněl natolik, že nebyl schopen pohnout rukou. V tom okamžiku se ozvalo zaklepání a cvakla závora. Ordynov ještě zaslechl, jak stařec vešel za přepážku. Pak slyšel, jak Kateřina vstala, pomalu, bez rozpaků sebrala svoje knihy a na rozloučenou ho přežehnala křížem: zavřel oči. Vtom ucítil na rozpukaných rtech dlouhý vroucí polibek – bylo mu, jako by ho někdo bodl do srdce. Slabě vykřikl a ztratil vědomí…

Pak nastal jiný podivný život.

Občas, ve chvílích, kdy se mu vracelo vědomí, mu kmitlo hlavou, že je odsouzen k tomu, aby žil v jakémsi nekonečném dlouhém snu, naplněném zbytečnými obavami, zápasy a utrpením. S hrůzou se pokoušel čelit drtivému osudu. V okamžicích vypjatého zoufalého zápasu ho zaskočila jakási neznámá síla a jasně cítil, jak znovu ztrácí paměť, jak se před ním rozevírá černá bezedná propast a on se do ní s úzkostným zoufalým pláčem vrhá. Někdy prožíval vteřiny závratného, ničivého štěstí, kdy v celém organismu křečovitě sílí chuť k životu, minulost se projasňuje, přítomnost slavnostně, vesele jásá a člověk s otevřenýma očima sní o budoucnosti, kdy se do duše vlévá nevýslovná naděje jako životodárná rosa, kdy by s nadšením vykřikl, kdy cítí, jak je tělesnost slabá proti drtivému náporu dojmů, strachu, že se přetrhne nit bytí, a kdy zároveň vítá celý svůj život u příležitosti obnovy a vzkříšení. Někdy upadal do spánku a tehdy vše, co se s ním v posledních dnech událo, se zmateně a bouřlivě opakovalo, rojilo se v jeho mozku, ale všecky ty představy se mu zjevovaly v prazvláštní, záhadné podobě. Leckdy zapomínal, co se s ním událo, a divil se, že není ve svém starém pokojíku, u své dřívější bytné. Překvapovalo ho, že babka za pozdního soumraku nepřistoupí jako obvykle k vychládajícím kamnům – jejich záře prosvětlovala slabým mihotavým světlem temný kout pokojíku; proč si podle svého zvyku neohřívá svoje vyzáblé, roztřesené ruce u dohasínajícího ohně a nečeká, až zhasne, proč si přitom něco nešeptá a nebručí pod nos a občas nechápavě nepohlédne na svého podivného podnájemníka, o kterém si myslí, že mu dlouhým vysedáváním nad knihami přeskočilo. Jindy se rozpomněl, že se přestěhoval, ale nevěděl, jak se to odehrálo, co se mu přihodilo a proč se musel přestěhovat, přestože sebevíc namáhal paměť a jeho mozek nezadržitelně, horečně pracoval… Nevěděl, ani si nevzpomínal, co ho k tomu vedlo, co ho trápilo a kdo rozfoukal ten nesnesitelný plamen, který ho dusil a vysával mu krev. Často dychtivě vztahoval ruce po jakémsi stínu, zaslechl u svého lůžka šelest milých, lehkých kroků, něčí něžný, laskavý šepot, připomínající hudbu, čísi vlahý přerývaný dech mu ovanul tvář a celá jeho bytost se rozechvěla láskou. Čísi horké slzy mu spalovaly horečnaté tváře a cítil, jak se do jeho rtů vpíjí něčí dlouhý, něžný polibek: tehdy nesnesitelně trpěl – zdálo se mu, že celý okolní svět strnul v jediném okamžiku, odumřel navěky a nade vším se rozprostřela dlouhá tisíciletá noc…

Jindy se zase jako by vracel do bezoblačných let hýčkaného dětství s nevinnými radostmi, nepomíjejícím štěstím, s prvním rozkošnickým údivem nad tajemstvími života, s roji dobrých duchů, kteří vzlétali z každého utrženého květu, hráli si s ním na hustém zeleném pažitu před miniaturním domkem obklopeným akáty, usmívali se na něj z křišťálového nekonečného jezera, kde proseděl celé hodiny a naslouchal nárazům vln. Šelestili kolem něj křídly, uspávali ho duhovými sny, když se matka skláněla nad jeho kolébkou a křižovala, líbala a uspávala ho za dlouhých poklidných večerů tichou ukolébavkou. Ale tu se mu začala zjevovat bytost, která v něm probouzela jakousi nedětskou hrůzu a po kapkách vlévala jed hoře a slz do jeho života. Nejasně tušil, že celou jeho budoucnost určuje neznámý stařec, přesto od něj nedokázal odtrhnout pohled, ačkoliv mu srdce splašeně tlouklo. Zlý stařec ho všude sledoval. Vykukoval z každého keře, houští, lákal ho posuňky, smál se a dráždil ho, proměňoval se v každou dětskou loutku, pitvořil se a pochechtával v jeho rukách jako zlomyslný skřítek. Popichoval proti němu všechny bezcitné spolužáky, nebo usazený ve školních lavicích společně s dětmi vyhlížel z každého písmene chlapcovy mluvnice a šaškoval. Později před spaním se usadil v hlavách jeho postýlky… Zahnal roje dobrých duchů, kteří šelestili zlatými a safírovými křídly kolem jeho kolébky, odloudil mu navždycky ubohou maminku a celé noci mu našeptával dlouhou fantastickou pohádku, nepochopitelnou dětskému srdci, která vzrušovala drásající hrůzou a nedětskou vášní. Nedbal na jeho vzlyky ani prosby a mluvil dál, dokud chlapec neomdlel. Poté se probouzel jako dospělý a nepozorovaně, neslyšně se nad ním přehnala celá léta. Uvědomoval si svou situaci, chápal, že je osamělý a vzdálený světu, samotinký v cizím bytě mezi záhadnými podezřelými lidmi, uprostřed nepřátel, kteří se shlukují a šeptají si v koutech jeho tmavého kamrlíku a kývají na stařenu, která sedí na bobku u ohně, ohřívá si svrasklé ruce a ukazuje na něho. Přepadl ho zmatek, obava. Rád by se dozvěděl, kdo jsou ti lidé a proč jsou tady a proč on sám je ve zdejším kumbálu, a domýšlel se, že zabloudil do podezřelého zločineckého doupěte, zlákán jakousi neznámou silou, aniž si předem zjistil, kdo jsou zdejší obyvatelé a co jsou vlastně zač jeho bytní. Trápilo ho podezření – ale vtom v noční tmě zase jakási stařena začala tiše, sotva slyšitelně, pro sebe, šeptem vyprávět dlouhou pohádku a smutně pokyvovala šedovlasou hlavou nad uhasínajícím ohněm. Znovu se ho zmocnila hrůza – pohádkové postavy a děje ožily před jeho očima. Sledoval, jak všecko, od dětských nejasných tužeb, všecky jeho myšlenky a sny, vše, co prožil nebo vyčetl z knih, na co už dávno zapomněl, ožilo, zjevilo se mu v obrovitých rozměrech a obrazech a chodilo, rojilo se kolem. Viděl, jak se před ním rozprostřely nádherné, kouzelné zahrady, vyrůstala a řítila se celá města, celé hřbitovy mu vysílaly vstříc svoje oživlé nebožtíky, před jeho zraky se rodily a hynuly národy a plemena, u jeho lůžka se zhmotnila každá jeho myšlenka, efemérní touha skoro v témže okamžiku, kdy se zrodila. A konečně, všechny myšlenky se změnily v jeho mysli v celé světy, bytosti a on sám se vznášel jako zrnko prachu v celém tom nekonečném, podivném, neskutečném světě a cítil, jak ho život svou bouřlivou nezávislostí drtí, utlačuje a pronásleduje věčnou bezmeznou ironií. Cítil, že umírá, rozpadává se v prach a popel, bez naděje na vzkříšení, navěky. Chtěl utéci, ale v celém vesmíru se pro něj nenašla skrýš. Nakonec v záchvatu zoufalství ze všech sil hlasitě vykřikl a probudil se…

Probudil se, zalitý chladným, ledovým potem. Kolem panovalo mrtvé ticho – byla hluboká noc. Ale on sám měl pocit, že kdesi pokračuje jeho fantastická pohádka, že čísi sípavý hlas doopravdy dlouze vypráví o něčem zdánlivě známém, o temných lesích, o jakýchsi neohrožených loupežnících, o statečném mládenci, div ne o samém Stěnku Razinovi, o veselých burlackých pitkách, o jedné spanilé panně a o matičce Volze. Není to snad pohádka? Opravdu ji slyšel vyprávět? Celou hodinu ležel s otevřenýma očima, bez hnutí, v trýznivé strnulosti. Konečně se opatrně nadzvedl na lůžku a radostně si uvědomil, že nelítostná nemoc nevysála všechny jeho síly. Blouznění pominulo a nastoupila skutečnost. Povšiml si, že je oblečený stejně jako při rozmluvě s Kateřinou, a tudíž od toho jitra, kdy ho opustila, neuplynulo mnoho času. Pocítil příliv energie. Po paměti nahmatal velkou skobu, bůhvíproč zatlučenou do přepážky nad jeho hlavou, kde mu ustlali, zachytil se jí – visel teď na ní celým tělem – a natáhl se ke škvíře, odkud se linulo slabé světlo. Přitiskl oko ke štěrbině a vzrušením zatajil dech.

V Rohu komůrky bytných stála postel, před ní stůl pokrytý přehozem a zavalený velkými starodávnými vázanými knihami, které připomínaly církevní. Visela tu ikona, stejně starobylá jako v jeho kumbálu, a před ní hořela lampička s věčným světlem. V posteli ležel starý Murin, utrápený, nemocný, bledý jako stěna a zahalený kožešinovou pokrývkou. Na kolenou měl otevřenou knihu. Na lavici u postele odpočívala Kateřina, jednou rukou objímala starce a hlavu měla položenou na jeho prsou. Hleděla na něho pozorným, dětsky udiveným pohledem, a jak se zdálo, s nevyčerpatelnou zvídavostí a napjatým očekáváním naslouchala jeho vyprávění. Chvílemi vypravěčův hlas sílil a jeho bledá tvář vyjadřovala vzrušení: svraštil obočí, oči mu zasvítily a Kateřina snad rozčilením a strachem zbledla. Když se ve starcově tváři objevil náznak úsměvu, tiše se rozesmála. Občas se jí zarosily oči, stařec ji pohladil po hlavě jako dítě a ona ho ještě pevněji objala sněhobílou, obnaženou paží a ještě láskyplněji se přivinula k jeho prsům.

Ordynov se chvílemi domníval, že to všecko je sen, dokonce o tom byl přesvědčen, ale přesto se mu krev nahrnula do hlavy a ve spáncích mu bolestně zabubnovalo. Pustil skobu, vstal z postele a vrávoravě, jako náměsíčný, přistoupil ke dveřím bytných a opřel se do nich; nechápal svoje vzplanutí, které mu rozproudilo krev. Zrezivělá závora povolila a on s hlukem a rachotem vpadl do vedlejší ložnice. Všiml si, jak sebou Kateřina škubla a ucukla, jak zlostně zajiskřily starcovy oči pod svraštělým obočím a jeho obličej se zkřivil zuřivostí. Viděl, jak nemocný šátrá po stěně, kde visela puška, a přitom z něj nespouští oči; vzápětí zahlédl, jak se zaleskla hlaveň pušky, namířená nejistou, zlostí roztřesenou rukou přímo na jeho prsa… Ozval se výstřel a pak divoký, skoro nelidský výkřik. Když se kouř rozptýlil, Ordynova ohromila strašlivá podívaná. Chvěl se na celém těle a skláněl se nad starcem. Murin ležel na podlaze v křečích, obličej měl bolestivě stažený a na zkřivených rtech vystoupila pěna. Ordynov se dovtípil, že nešťastníka přepadl silný záchvat padoucnice. Společně s Kateřinou mu přispěchali na pomoc…

3

Noc uplynula v obavách. Druhý den časně ráno Ordynov vyšel z domu, ačkoliv byl ještě slabý a trápila ho zimnice. Na dvoře znovu potkal domovníka. Tentokrát Tatar už z dálky nadzvedl čepici a zvědavě si ho prohlížel. Potom, jako by se vzpamatoval, popadl koště a úkosem sledoval Ordynova, který se k němu pomalu blížil.

„Neslyšels něco v noci?“ zeptal se Ordynov.

„Slyšel.“

„Co je to vlastně za člověka?“

„Sama byt najímala, sama vědět musí. Já nemít nic společný s tím.“

„Budeš už jednou mluvit?“ vykřikl Ordynov, celý bez sebe, v záchvatu jakési bolestné podrážděnosti.

„Co já udělala? Ty vinu mít. Ty nájemníky lekala. Dole bydlet rakvář: hluchý být a všecko slyšet, a jeho bába hluchá být a taky všecko slyšet. A já sousední dvůr – taky slyšet. Já jít na policii.“

„Zajdu tam sám,“ odpověděl Ordynov a zamířil k vratům.

„Jak chtěla – sama najímala… Počkat, pán.“

Ordynov se ohlédl – domovník se uctivě dotkl čepice.

„Co je?“

„Jestli jít, já jít k domácímu.“

„No a co?“

„Radši odstěhovala se…“

„Hlupáku,“ procedil Ordynov a vykročil.

„Stát, pán!“ domovník se znovu dotkl čepice a zazubil se. „Poslouchala, pán: srdce měla v těle. Proč ubožáka pronásledovat? To hřích. Bůh to zakázat – slyšela?“

„Ty taky poslouchej a tohle si vezmi. Tak co je zač?“

„Co je zač?“

„Ano.“

„I bez peněz povědět.“

Domovník vzal koště, několikrát s ním zamával a pak se zastavil a upřeně, vážně pohlédl na Ordynova.

„Ty dobrý pán. A nechtěla být pohromadě s člověkem dobrým, tvoje vůle… Já tak povědět.“

Tatar na něj vrhl ještě významnější pohled a znovu, snad rozzlobeně, uchopil koště. Nakonec se zatvářil, jako by skončil nějakou práci, tajemně přistoupil k Ordynovovi a s výmluvným posuňkem prohlásil:

„Ona tento!“

„Co?“

„Rozum nemít!“

„Cože?“

„Uletěl. Taktak. Uletěl!“ opakoval Tatar ještě tajemněji. „Ona – nemocná být. On loď mít, veliká, i druhá mít, i třetí, po Volze chodit, já od Volhy taky být. Ještě továrna být, ale shořet a on – hlavu nemít.“

„Přeskočilo mu?“

„Ne, ne…“ a Tatar odděloval slova: „On rozum ne ztratit. On hlavu dobrá mít. Všecko znát, knihy moc číst a jiným pravdu říkat. Tak přijít někdo: dva ruble, tři ruble, čtyrycet ruble, jak kdo chtít. On – kniha podívat a pravdu povědět. A peníze na stůl, hnedky na stůl vyložit – bez penízu nic!“

A domovník si natolik bral k srdci Murinovy záležitosti, až se radostně rozesmál.

„No a co, hádal někomu?“

„Hm…“ zamumlal Tatar a přikývl, „ona pravdu povědět. Ona Boha prosit, hodně prosit. Přicházet to na něho pak…“

A znovu opakoval výmluvný posuněk.

Vtom na něj kdosi zavolal ze sousedního dvora a vzápětí se objevil shrbený šedovlasý mužík v selském kožichu. Šel, hekal, klopýtal, díval se do země a něco si mumlal. Vypadalo to, že stářím přišel o rozum.

„Domácí, domácí!“ zašeptal spěšně domovník, kývl Ordynovovi kvapně na rozloučenou, strhl si čepici a rozběhl se k starci, jehož tvář připadala Ordynovovi známá: alespoň se s ním nedávno setkal. Usoudil, že na tom není nic divného, a odešel. Domovník se mu jevil jako obrovský podfukář a drzoun. Ten flákač jako by se mnou handloval! pomyslel si. „Bůhví, co v tom vlastně vězí,“ pronesl už na ulici.

Postupně ho ovládly jiné myšlenky. Všecko působilo nepříjemným dojmem: byl pošmourný studený den a poletoval sníh. Ordynov cítil, jak ho znovu zmáhá zimnice, a půda se mu rozkolébala pod nohama. Vtom mu známý hlas, odporně sladký nakřáplý tenor, popřál dobré jitro.

„Jaroslave Iljiči!“ zvolal Ordynov.

Před ním stál čilý třicátník s červenými tvářemi a šedýma mlsnýma očkama, oblečený jako obvykle, a s úsměvem mu podával ruku. Seznámili se zcela náhodou přesně před rokem, téměř na ulici. K jejich letmému seznámení přispěla jednak náhoda, jednak pozoruhodná slabost Jaroslava Iljiče pro dobré, šlechetné a zejména vzdělané lidi, kteří přinejmenším svým zdvořilým vystupováním a nadáním patřili k lepší společnosti. Přestože měl Jaroslav Iljič výjimečně sladký tenor, dokonce i v rozhovoru s těmi nejbližšími přáteli se v jeho hlasu ozýval zřetelný velitelský tón, který nestrpěl odmluvu – možná to byl zvyk.

„Kde se tu berete?“ vykřikl Jaroslav Iljič s výrazem upřímného nadšení.

„Bydlím tady.“

„Už dávno?“ pokračoval Jaroslav Iljič stále zpěvavějším hlasem. „A já neměl ani tušení! Jsem váš soused. Bydlím ve zdejší čtvrti. Už víc než před měsícem jsem se vrátil z Rjazanské gubernie. A teď jsem vás lapil, můj starý šlechetný příteli!“ a dobrosrdečně se rozesmál. „Čekej na mě u Tarasova, Sergejeve!“ zahlaholil náhle. „A beze mě ani ránu! A Olsufjevovu domovníkovi řekni, ať sebou mrskne! Pověz mu, ať okamžitě přijde do kanceláře. Vrátím se asi za hodinku.“

Zatímco spěšně vydával komusi příkazy, delikátně vzal Ordynova pod paždí a zavedl ho do nejbližšího hostince.

„Neměl bych klid, kdybychom po tak dlouhé přestávce spolu nevyměnili pár slov o samotě. Co vaše věda?“ dodal skoro nábožně a tajemně ztišil hlas. „Pořád pracujete?“

„Ano,“ přikývl Ordynov a dostal nápad.

„To je ušlechtilé, ano, ano,“ a Jaroslav Iljič mu pevně stiskl ruku. „Budete ozdobou naší společnosti. Dej vám Bůh štěstí na vědeckém poli… Božínku, jsem tak rád, že jsem vás potkal! Tolikrát jsem si na vás vzpomněl a říkal jsem si, jakpak se asi vynachází náš velkodušný důvtipný Ordynov?“

Usadili se v salonku. Jaroslav Iljič objednal občerstvení, nařídil, aby přinesli vodku, a dojatě pohlédl na Ordynova.

„Mezitím co jsme se neviděli, hodně jsem četl,“ začal nesměle, poněkud úlisně. „Přečetl jsem celého Puškina…“

Ordynov se na něho roztržitě podíval.

„Obdivuhodné zobrazení lidské vášně, prosím. Ale především dovolte, abych vám poděkoval. Tolik jste toho pro mě udělal… Naučil jste mě správně uvažovat.“

„Co vás napadá!“

„Ne, dovolte. Co je pravda, to je pravda. Spravedlnost musí být. Jsem hrdý na to, že cit pro spravedlnost ve mně ještě neuhasl.“

„Prosím vás! Nebuďte vůči sobě nespravedlivý. Vážně, já…“

„Ne, to je naprosto spravedlivé,“ namítl neobvykle zapáleně Jaroslav Iljič. „Co jsem v porovnání s vámi? Nemám pravdu?“

„Můj ty Bože…“

„Ano, ano…“

Oba se odmlčeli.

„Byl jsem pamětliv vašich rad, přerušil jsem spoustu společensky neúnosných známostí a částečně jsem obrousil svoje chování,“ spustil znovu Jaroslav Iljič trochu plaše a úlisně. „Když mám volnou chvíli, převážně vysedávám doma a po večerech čtu nějakou užitečnou literaturu… Mám jedno přání, vážený příteli, rád bych alespoň malým dílem prospěl své vlasti…“

„Vždycky jsem vás pokládal za nesmírně šlechetného člověka.“

„Pokaždé mi vléváte balzám do duše… ušlechtilý mladý muži…“ a Jaroslav Iljič srdečně stiskl Ordynovovi ruku. „Copak, vy nepijete?“ podivil se, když se trochu uklidnili.

„Nemůžu. Jsem nemocný.“

„Nemocný? Ale, ale! A jak a kdy jste ráčil onemocnět? Jestli si přejete… Kdo vás léčí? Jestli si přejete, řeknu našemu soukromému doktorovi. Sám k němu osobně zaběhnu. Má zlaté ruce!“ a užuž sahal po klobouku.

„Uctivě děkuju. Neléčím se a nemám rád doktory…“

„Co to povídáte? Copak je tohle možné? Ten doktor dělá hotové zázraky!“ pokračoval vemlouvavě Jaroslav Iljič. „Onehdá – když dovolíte, budu vám to vyprávět – onehdá k němu přijde jeden chudák zámečník a povídá: ‚Píchnul jsem se tuhle nářadím do ruky, vyléčte mě…‘ Doktor viděl, že tomu nešťastníkovi hrozí otrava krve, a rozhodl se postižený úd amputovat. Provedl to přede mnou a tak ušlech… chci říct tak skvěle, že kdybych necítil účast k trpícímu lidstvu, bylo by mi příjemné jen tak, ze zvědavosti to sledovat. A co vás trápí a jak jste k tomu přišel?“

„Stěhování… Teprve dneska jsem vstal.“

„Ještě nejste v pořádku. Radím vám, neměl byste chodit ven. Tak tedy už nebydlíte tam co dřív? A co vás vedlo k tomu, že jste se přestěhoval?“

„Moje bytná odjela z Petrohradu.“

„Domna Savišna? Opravdu? Dobrá, ušlechtilá stařenka! Víte, cítil jsem k ní skoro synovskou úctu. V jejím životě bylo cosi vznešeného, ještě z dob našich pradědů… Při pohledu na ni jako bych viděl před sebou naši stařičkou majestátní minulost… Totiž víte, já tak trochu básním…“ uzavřel rozpačitě a zrudl až po uši.

„Ano, byla to hodná žena.“

„A když dovolíte, kdepak teď bydlíte?“

„Tady nedaleko, v domě Koršunovových.“

„Znám domácího. Impozantní stařík! Je to, smím-li to tak říct, můj téměř blízký přítel. Požehnané stáří!“

Rty se mu rozechvěly radostí a dojetím. Objednal ještě kalíšek vodky a dýmku.

„Pronajal jste si samostatný byt?“

„Ne, bydlím v podnájmu.“

„A u koho? Třeba ho taky znám.“

„U měšťana Murina… Takový vysoký stařík.

„Murin, Murin… Račte dovolit, to je v zadním dvoře nad rakvářem?“

„Ano. V tom posledním dvoře.“

„Hm… a je tam klid?“

„Teprve jsem se nastěhoval.“

„Hm… chtěl jsem jenom říct… hm… Mimochodem, nevšiml jste si něčeho zvláštního?“

„Vážně, já…“

„Totiž, jsem si jist, že se u něj budete mít dobře, jestli vám pokoj bude vyhovovat… Ale co to říkám, chci vás jen upozornit… Ale jak vás znám… Co tomu staříkovi říkáte?“

„Zdá se, že je nemocný.“

„Ano, hrozně trpí. A nevšiml jste si něčeho takového… Mluvil jste s ním?“

„Velmi málo. Je to samotář a žlučovitý člověk…“

„Hm…“ a Jaroslav Iljič se zamyslel. „Chudák je to!“ dodal po chvíli.

„Opravdu?“

„Ano, chudák a přitom neuvěřitelný podivín a zajímavý člověk. Ostatně, když vás neobtěžuje… Odpusťte, že jsem o tom začal, ale zajímalo mě, jak…“

„Vzbudil jste i mou zvědavost… Moc rád bych věděl, co je to zač. Navíc teď u něj bydlím…“

„Abyste ráčil vědět, povídá se, že to byl kdysi velký boháč. Nejspíš už jste se doslechl, že obchodoval… Vinou různých nešťastných okolností o všecko přišel; za bouře se potopilo několik jeho lodí s nákladem. Továrnu, kterou, jak se zdá, svěřil svému blízkému milovanému příbuznému, taky stihl zlý osud: vyhořela a při požáru zahynul i jeho příbuzný. Uznejte, to byla strašlivá ztráta! Po tom všem prý Murin upadl do těžké deprese. Začali se bát, že ztratí rozum, a opravdu, ve sporu s jiným obchodníkem, taky majitelem lodí, se projevil tak podivně a nečekaně, že všecko, co se událo, bylo připsáno na vrub jeho šílenství. Jsem ochoten tomu věřit. Slyšel jsem podrobně vyprávět o některých jeho zvláštnostech. Nakonec došlo k jedné podivné, takříkajíc osudové události, která se nedá vysvětlit jinak než nepřízní rozhněvaného osudu.“

„Jaké?“ zeptal se Ordynov.

„Říká se, že v chorobném záchvatu šílenství zabil jistého mladého obchodníka, kterého si předtím neobyčejně oblíbil. Když se po záchvatu vzpamatoval, byl tak otřesen, že si prý chtěl sáhnout na život. Opravdu nevím, co za tím je a co se stalo potom, ale je známo, že pár let se kál… Ale co je vám, příteli? Neunavuje vás moje povídání?…“

„Kdeže… Říkáte, že se kál?… Ale vždyť nežije sám.“

„To prosím nevím. Říká se, že žil sám. Přinejmenším nikdo jiný do té záležitosti není zapletený. Ostatně, co bylo dál, o tom jsem nic neslyšel, vím jenom, že…“

„Co?“

„Vím jenom… vlastně nic, co bych mohl dodat… Chci jen říct, že jestliže u něho pozorujete něco nezvyklého, co se vymyká běžnému chápání věcí, to všecko je následek neštěstí, které ho několikrát postihlo…“

„Ano, je to pánbíčkář a velký pokrytec.“

„Nemyslím, příteli. Vždyť tolik trpěl. Myslím si, že má dobré srdce.“

„Ale teď už šílenstvím netrpí. Je zdravý.“

„Ovšem, za to vám ručím. Na to mohu přísahat. Má všech pět pohromadě. Je jenom, jak jste ráčil správně podotknout, podivín a pobožnůstkář. Jinak je to velice rozumný člověk. Mluví směle a neobyčejně inteligentně, prosím. V jeho tváři jsou znatelné stopy dřívějšího bouřlivého života. Zajímavý člověk a mimořádně sečtělý.“

„Čte, soudím, výhradně jen církevní literaturu?“

„Ano, je to mystik, prosím.“

„Cože?“

„Mystik. Ale to jen mezi námi. A abyste věděl, po určitou dobu byl pod přísným dohledem. Měl obrovský vliv na každého, kdo k němu přišel.“

„Jaký vliv?“

„Víte… ale vy tomu nebudete věřit. Tehdá ještě nebydlel ve zdejší čtvrti. Jistý občan, zámožný člověk, kterého si všichni vážili, k němu ze zvědavosti zajel s jedním poručíkem. Přijedou k němu, on je přijme a začne si je zevrubně prohlížet. Obyčejně se každému, komu chtěl něčím prospět, upřeně zadíval do tváře. V opačném případě dotyčného poslal zpátky a dokonce prý zcela bez okolků. Ptal se těch známých, co si přejí. ‚Tak a tak to je,‘ vysvětluje zmíněný občan, ‚váš talent vám to poví za nás. Prosím, račte do vedlejšího pokoje,‘ a pokynul tomu, kdo od něj něco potřeboval. Zmíněný občan mi nevykládal, co se dělo dál, ale vyšel prý z pokoje bledý jako smrt. Totéž se přihodilo jisté vznešené bohaté dámě: taky od něho odešla s pláčem celá sinalá a ohromená tím, co jí předpověděl a jak uměl mluvit.“

„To je zvláštní. A teď už se tím nezabývá?“

„Je to, prosím, přísně zakázané. Vyskytly se prapodivné příklady, prosím. Jeden mladý poručík, výkvět a naděje jisté lepší rodiny, se na něj podíval s úšklebkem. ‚Co se směješ?‘ zeptal se rozdurděně stařík. ‚Za tři dny bude z tebe tohle!‘, a zkřížil ruce na prsou jako nebožtík.“

„No a?“

„Netroufám si uvěřit, ale prý se jeho věštba splnila. Má dar, příteli… Ráčíte se usmívat… Vím, jste mnohem vzdělanější než já. Ale já mu věřím – není to žádný šarlatán. Sám Puškin se o něčem takovém zmiňuje ve svých dílech.“

„Hm. Nehodlám se s vámi přít. Ale… Říkal jste, mně se zdá, že nežije sám.“

„Nevím… snad má u sebe dceru.“

„Dceru?“

„Ano, prosím, nebo jestli je to jeho žena… Vím jenom, že žije s nějakou ženou. Zahlédl jsem ji jen letmo a nevěnoval jsem jí pozornost.“

„Hm… To je divné…“

Ordynov se zamyslel. Jaroslav Iljič ho láskyplně pozoroval. Byl dojat, že potkal starého přítele i že ho uspokojivě informoval o čemsi nejvýš zajímavém. Nespouštěl ze svého společníka oči a bafal ze své dýmky. Náhle vyskočil a začal pospíchat.

„Já zapomněl! Sedím tady už celou hodinu! Drahý příteli, ještě jednou děkuju osudu za to, že nás dva svedl dohromady, ale teď už musím jít. Dovolíte, abych vás někdy navštívil ve vašem učeném koutku?“

„Buďte tak laskav, budu rád. Až si vyšetřím volnou chvilku, zaběhnu k vám.“

„Mám věřit tak příjemné novince? Budu vám nesmírně zavázán! Ani nevíte, jak jste mě potěšil.“

Vyšli z hostince. Sergejev už jim pádil vstříc a překotně hlásil Jaroslavu Iljiči, že tudy ráčí projíždět Vilém Jemeljanovič. A skutečně, v dálce se vynořil pár bujných vraníků zapřažených do furiantských bryček. Zejména náruční kůň byl pozoruhodný. Jaroslav Iljič pevně sevřel ruku svému nejlepšímu příteli, takže se Ordynov cítil jako v kleštích, dotkl se klobouku a běžel uvítat bryčky. Cestou se asi dvakrát ohlédl a kývl Ordynovovi na rozloučenou.

Ten cítil ve všech údech strašlivou únavu a byl natolik vyčerpaný, že se sotva vlekl. Stěží se dobelhal k domu Koršunovových. Ve vratech znovu potkal domovníka, který náramně bedlivě sledoval, jak se loučí s Jaroslavem Iljičem, a už zdálky na něj mával. Ale mladík ho nevšímavě míjel. Ve dveřích bytu se srazil s jakousi drobnou šedou postavou, která, hlavu sklopenou, právě odcházela od Murina.

„Panebože, odpusť mi moje hříchy!“ zašeptala postava a uskočila, jako když otevřeme láhev a odletí zátka.

„Neporazil jsem vás?“

„Ne. Díky, nic se mi nestalo. Jste hodný, že se zajímáte… Panebože!“

Nenápadný človíček obezřetně sestupoval po schodech a hekal, vzdychal a něco si špital pod nos. Byl to majitel domu, kterého se tak domovník vyděsil. Ordynov si vzpomněl, že ho poprvé uviděl tady, u Murina, když se stěhoval.

Uvědomil si, že je podrážděný a otřesený, poznal, že jeho představivost i citlivost jsou krajně napjaté, a rozhodl se, že si nebude věřit. Poznenáhlu upadl do jakési otupělosti. Jako by mu ležel na srdci těžký balvan; bolelo jako poraněné a celé jeho nitro přetékalo utajenými, nevysychajícími slzami.

Opět sklesl na lůžko, které mu ustlala, a naslouchal. Zaslechl dvojí dech: jeden těžký, chorobný, přerývaný, druhý tichý, nepravidelný, rovněž vzrušený, jako by se srdce zmítalo jakousi vášní, touhou. Co chvíli se ozval šelest jejích šatů: dokonce i zvuk jejích lehkých tichých kroků vzbuzoval v jeho srdci tupou, ale trýznivě slastnou bolest. Nakonec jako by kdosi vypukl v křečovitý pláč, následoval bouřlivý vzdech a pak slova modlitby. Věděl, že klečí před ikonou, ruce sepjaté v jakémsi šíleném zoufalství. Kdo je vlastně? Za koho se modlí? Jaká bezvýchodná vášeň se skrývá v jejím srdci? Proč tolik trpí, teskní a vylévá si svou bolest horkými zoufalými slzami?

Připomněl si její slova. Všecko, co mu říkala, mu dosud znělo v uších jako hudba a srdce láskyplně odpovídalo těžkými tlumenými údery na každé nábožně opakované slovo… Na vteřinu se mu mihlo hlavou, že to všecko byl sen. Ale vzápětí celou svou bytostí pocítil útěšný smutek, když si znovu vybavil její horký dech, její slova a polibek. Zavřel oči a už o sobě nevěděl. Kdesi odbíjely hodiny: bylo pozdě, šeřilo se.

Zdálo se mu, že se nad ním zase sklání, hledí mu do očí svýma kouzelně jasnýma očima, zvlhlýma jiskřivými slzami tiché radosti, klidnýma a jasnýma jako nekonečná tyrkysová nebeská báň za horkého poledne. Její tvář vyzařovala sváteční klid, její úsměv hřál příslibem bezmezné blaženosti; soucitně, s dětským zápalem, mu spočinula na rameni, že se mu z vysílených prsou vydral radostný vzdech. Chtěla mu cosi povědět, laskavě mu cosi svěřovala. Náhle zaslechl hudbu, která drásala srdce. Dychtivě sál do sebe vzduch, zelektrizovaný jejím blízkým dechem. V teskné touze rozpřáhl náruč a s povzdechem otevřel oči… Stála před ním, skláněla se k němu, celá bledá, jako by se něčeho polekala, plakala a chvěla se rozrušením. Cosi mu říkala, o něco ho úpěnlivě prosila a přitom lomila poloobnaženýma rukama. Sevřel ji v objetí a ona se roztřásla v jeho náručí.

ÚVODEM

Prosím čtenáře za prominutí, že tentokrát namísto obvyklého Deníku jim předkládám pouze povídku. Ale zaměstnávala mě skoro celý měsíc. V každém případě prosím o shovívavost.

Nyní k vlastní povídce. Dal jsem jí podtitul fantastická, ačkoliv ji považuji za hluboce reálnou. Ale fantastická je svou formou, což také pokládám za nutné předem vysvětlit.

Jde o to, že to není ani povídka, ani zápisky. Představte si muže, jehož žena před několika hodinami spáchala sebevraždu skokem z okna a teď leží před ním na stole. Muž je zmatený, dosud si nestačil uspořádat myšlenky. Přechází po pokojích a pokouší se vysvětlit, co se vlastně stalo, „soustředit se“. Přitom je to beznadějný hypochondr, jeden z těch, kteří trpí samomluvou. A tak hovoří sám k sobě, vypráví celý příběh, ujasňuje si ho. Přes zdánlivou souvislost svých slov si při líčení vlastních pocitů několikrát protiřečí a prohřešuje se proti logice. Sebe ospravedlňuje, ji obviňuje a pouští se do obšírných nepodstatných výkladů: v tom se projevuje nedostatek logiky a soucitu, ale i hluboký cit. Postupně si celý případ ujasňuje, „soustřeďuje se“. Řada vyvolaných vzpomínek ho nevyhnutelně přivádí k pravdě a ta zušlechťuje jeho mysl a srdce. V porovnání s chaotickým začátkem se na konci mění i tón vyprávění. Pravda se před ním objevuje poměrně jasně a zřetelně.

To je námět. Vyprávění samozřejmě trvá několik hodin, je útržkovité, přerušované a zmatené: jednou dotyčný mluví sám k sobě, jindy se obrací k neviditelnému posluchači, k jakémusi soudci. Tak to také ve skutečnosti bývá. Kdybychom ho mohli vyslechnout a pořídit stenografický záznam, působilo by jeho vyprávění neučesaněji a neuhlazeněji, než jak je předkládám čtenářům, ale podle mého názoru by psychologický postup zůstal stejný. Předpokládaný stenografický záznam (který bych později zpracoval) je právě to, co označuji ve své povídce za fantastické. Něco podobného se už v literatuře vyskytlo: například Victor Hugo ve svém vrcholném díle Poslední den před popravou použil téměř stejný postup, a přestože tam nepřidal stenografa, připustil něco mnohem méně pravděpodobného, když předpokládal, že odsouzenec na smrt může (a má čas) psát zápisky nejen poslední den před smrtí, ale i v poslední hodině a doslova v poslední minutě svého života. Kdyby však nepřipustil tento fantastický předpoklad, jeho dílo, nejreálnější a nejpravdivější ze všeho, co napsal, by nevzniklo.

KAPITOLA PRVNÍ

1. Kdo jsem byl já a kdo byla ona

… Dokud je tady, všecko se dá ještě snést: každou chvíli k ní přistoupím a podívám se na ni. Ale zítra ji odnesou a – copak dokážu zůstat sám? Teď leží v salonu na stole, srazili dohromady dva karetní stolky, ale zítra přinesou rakev, vystlanou bělostným atlasem, ostatně na tom už nezáleží… Přecházím sem a tam a chci si všechno ujasnit. Trvá to už šest hodin, co takhle chodím, a pořád ne a ne se soustředit. Je to tak, chodím sem a tam… Bylo to takhle. Hodlám to jednoduše vyprávět po pořádku. (Pořádek!) Panstvo, nejsem rozhodně žádný spisovatel, to vidíte sami, ale ať, budu to vyprávět tak, jak tomu rozumím. V tom je ta hrůza, že všemu rozumím!

Tak tedy, abyste věděli, začnu od začátku – tenkrát ke mně jednoduše přišla zastavit nějaké věci, aby si zaplatila inzerát v Hlasu, že vychovatelka hledá místo, souhlasí s pobytem na venkově, anebo je ochotna dávat hodiny doma a tak dále a tak dále. To bylo na začátku a já jsem jí pochopitelně nevěnoval zvláštní pozornost: přišla jako jiní a tak dále. Pak jsem si jí začal všímat. Byla taková hubeňoučká, světlovlasá, středně vysoká a chovala se vždycky neohrabaně, jako by se přede mnou styděla (myslím, že ke všem ostatním se chovala stejně a já jsem byl pro ni jako každý jiný, totiž ne jako majitel zastavárny, ale jako člověk). Sotva jsem jí vyplatil peníze, hned se otočila a beze slova odešla. Jiné se hádaly, prosily, smlouvaly, abych jim dal víc, ale ona ne, spokojila se s tím, co jsem jí dal… Ale mám pocit, že všechno pletu… Ano, především mě překvapily její věci: stříbrné pozlacené náušničky, laciný medailonek, všechno za pár šupů. Ona věděla, že za moc nestojí, ale vyčetl jsem z jejího výrazu, že pro ni představovaly drahocennost – a opravdu to bylo jediné, co jí zbylo po rodičích, jak jsem se později dozvěděl. Jen jednou jsem se opovážil nad nimi pousmát. Totiž, abyste věděli, nikdy si nic podobného nedovoluji, jednám se zákazníky džentlmensky: málo slov, zdvořile a stroze. „Stroze, stroze a zase stroze.“ Ale ona si jednou troufla přinést zbytky (doslova) staré zaječí kazajky a já se neudržel a zašpičkoval jsem. Lidičky, ta vám vzplanula jako růže! Oči měla modré, velké, zádumčivé, ale jak zajiskřily! Neřekla ani slovíčko, vzala ty svoje „zbytky“ a odešla. Tehdy jsem si jí poprvé zvlášť povšiml a pomyslel jsem si o ní něco v tom smyslu, totiž něco zvláštního. Ano, vzpomínám si na ten dojem, totiž, abyste věděli, celkový dojem, a sice že je hrozně mladičká, tak asi čtrnáctiletá. A zatím jí bylo bez tří měsíců šestnáct. To jsem vlastně vůbec nechtěl říct, v tom vůbec nespočíval můj celkový dojem. Příští den přišla zas. Potom jsem se dozvěděl, že s tou kacabajkou byla u Dobronravova a u Mosera, ale ti neberou nic jiného než zlato a vůbec se s ní nebavili. Já jsem jednou od ní vzal kamej (takové laciné zboží), a když jsem si to potom uvědomil, divil jsem se sám sobě: vždyť kromě zlata a stříbra rovněž nic neberu, a od ní jsem vzal. To bylo podruhé, pokud se pamatuji, kdy jsem na ni pomyslel.

Tentokrát (byla totiž předtím u Mosera) přinesla starou jantarovou cigaretovou špičku – věcičku pro sběratele, ale pro nás zase bezcennou, protože my bereme jenom zlato. Přišla po předchozí vzpouře, a tak jsem ji přivítal stroze. Stroze u mě znamená suše. Přesto když jsem jí vyplácel dva rubly, neudržel jsem se a prohlásil jsem trochu podrážděně: „To dělám jen pro vás, takovouhle věcičku vám Moser nevezme.“ Slova „pro vás“ jsem zvlášť zdůraznil, a sice v určitém smyslu. Byl jsem rozezlený. Ona znovu vzplanula, když zaslechla to pro vás, ale mlčela, nezahodila peníze, vzala si je – zkrátka bída je bída. Ale jak se začervenala! Poznal jsem, že jsem ji ranil. Když odešla, zeptal jsem se sám sebe: stojí tohle vítězství za dva rubly? Hehehe! Vzpomínám si, že jsem si právě tuhle otázku položil dvakrát: „Stojí to doopravdy za to? Stojí to za to?“ A se smíchem jsem usoudil, že ano. Tenkrát mě to náramně rozveselilo. Ale nemyslel jsem to zle – udělal jsem to záměrně, úmyslně: chtěl jsem ji vyzkoušet, protože jsem k ní v myšlenkách zabloudil. To bylo potřetí, co jsem o ní uvažoval zvláštním způsobem.

… Od té doby to všechno začalo. Rozumí se, že jsem nemeškal a pokoušel se oklikou zjistit všechny okolnosti, a čekal jsem zvlášť netrpělivě, až ke mně přijde. Tušil jsem, že to bude brzy. Když přišla, hovořil jsem s ní laskavě a mimořádně zdvořile. Mám slušné vychování a znám způsoby. Hm. Dovtípil jsem se, že je to hodné a plaché děvče… Takové dlouho neodporují, a přestože zůstávají uzavřené, nedovedou se vyhnout rozhovoru: odpovídají skoupě, ale přesto odpovídají, a čím dál tím víc rozvazují, jenom neustávejte ve svém snažení, jestli vám na tom záleží. Z toho, co mi řekla, jsem tenkrát přirozeně nebyl moudrý. To potom jsem se dozvěděl o Hlasu i o všem ostatním. Inzerát, který si tenkrát podávala z posledních peněz, pochopitelně zněl zpočátku domýšlivě. Tak a tak to je, vychovatelka přijme místo i na venkově, sdělte podmínky. Později už slevila: Je ochotná přijmout jakékoliv místo, učit, dělat společnici, dohlížet na domácnost, pečovat o nemocnou, umí šít a tak dále, jak už to chodí. Samosebou to všechno připojovala k inzerátu postupně a nakonec, když už byla zoufalá: „Plat nežádám, jsem ochotná pracovat jen za stravu.“ Ne, nenašla místo! Tenkrát jsem se rozhodl, že ji naposled vyzkouším. Vzal jsem do ruky poslední Hlas a ukázal jí inzerát: Mladá dívka, sirota, hledá místo vychovatelky k malým dětem, nejraději u staršího vdovce. Zn. Vypomohu v domácnosti.

„Vidíte, tahle si ráno dala inzerát a k večeru už nejspíš místo našla. Takhle se to dělá!“

Vzplanula, oči jí znovu zajiskřily, otočila se a odešla. To se mi velice zamlouvalo. Ostatně, tenkrát už jsem měl jistotu a nebál jsem se: nikdo od ní nevezme jantarové špičky. Ale i ty jí došly. A tak za tři dny přijde bleďounká, rozčilená – vyrozuměl jsem, že se doma něco stalo, a taky že ano. Hned vám to vysvětlím, ale jenom bych ještě rád připomněl, jak jsem se blýskl a vyrostl v jejích očích. Dostal jsem nápad. Ona vám přinesla tenhle obraz, odhodlala se ho přinést… No tak, poslouchejte… Teď už to přijde… doposud jsem se pořád jen pletl… Víte, chci si vybavit každou maličkost. Rád bych se soustředil, ale nedokážu to: ty podrobnosti…

Obraz Bohorodičky. Bohorodička s dítětem, starodávný rodinný obraz v pozlaceném stříbrném rámu, cena… takových šest rublů. Vidím, že na tom obrazu lpí a chce ho zastavit i s rámem. Povídám jí: „Bylo by lepší sejmout rám a ten obraz si odneste: to víte, je to svatý obraz…“

„Copak vy ho nesmíte brát? Máte to zakázáno?“

„Ne že by to bylo zakázáno, ale možná že vy sama…“

„Tak ho sundejte.“

„Víte co? Nebudu ho sundávat, ale postavím obraz do skřínky,“ řekl jsem po chvíli, „k ostatním svatým obrazům, pod lampičku (pokaždé, když jsem otevřel podnik, lampička hořela) a vy dostanete ode mne deset rublů.“

„Nepotřebuju deset, stačí mi pět. Určitě ten obraz vyplatím.“

„A nechcete deset? Ta ikona tu cenu má,“ dodal jsem, když jsem zpozoroval, že jí znovu zajiskřily oči. Mlčela. Přinesl jsem jí pět rublů.

„Nikoho nepřezírejte, já sám jsem byl taky v tísni, a v ještě horší, prosím. Teď vidíte, čím se zaměstnávám… ale to po tom všem, co jsem vytrpěl.“

„A tak se mstíte společnosti. Že je to tak?“ přerušila mě s dost jedovatým úsměškem, ale vysvítala z něj nevinnost (vlastně nezaujatost, protože mě tehdy vůbec neodlišovala od jiných, nechtěla mě urazit). Vida, pomyslel jsem si. Taková ty jsi! To je nový rys tvé povahy!

„Víte,“ poznamenal jsem položertem, polotajemně, „já jsem část síly, jež chtíc konat zlo, vždy dobro vykoná…“

Spěšně na mě pohlédla se skoro dětskou zvědavostí:

„Počkejte… Čí je to myšlenka? Někde jsem ji slyšela…“

„Nelamte si zbytečně hlavu. Těmi slovy se Mefistofeles představuje Faustovi. Četla jste Fausta?“

„Ne… jen tak zběžně.“

„Takže jste ho vlastně nečetla. To byste si měla přečíst. A, už posměšně ohrnujete rty. Prosím, nemyslete, že mám tak málo vkusu, abych se vám představil jako Mefistofeles a chtěl tak zamaskovat svoje pravé povolání. Majitel zastavárny zůstane tím, čím je. To prosím známe.“

„Vy jste ale podivín… Vůbec jsem nechtěla říct nic podobného…“

Ráda by řekla: Nečekala jsem, že jste vzdělaný člověk, ale mlčela. Já však její myšlenky uhodl. Ohromně jsem se jí tím zavděčil.

„Víte,“ podotkl jsem, „v každém působišti se dá konat dobro. Nemluvím samozřejmě o sobě, já nedělám nic kromě špatností…“

„To je pravda, na kterémkoliv místě se dá konat dobro,“ souhlasila a pohlédla na mě rychlým, pátravým pohledem. „Ano, ano, na kterémkoliv místě,“ dodala náhle. Všecko si pamatuju, ach, pamatuju si každičký okamžik! A ještě bych rád něco dodal: když mládež, tyhle sympatičtí mladí lidé, chce říct něco chytrého a hlubokého, hned se příslušně zatváří – upřímně a naivně. A prý: vidíte, teď říkáme něco chytrého a hlubokého – to není z marnivosti jako u našince, ale je zřejmé, jak si hrozně váží, cení toho všeho, věří tomu a myslí si, že vy si toho vážíte zrovna tak jako oni. Ach, tahle upřímnost! Tím vítězí. A jak u ní působila půvabně!

Všechno mi utkvělo v paměti, na nic jsem nezapomněl! Když odešla, rozhodl jsem se. Ještě téhož dne jsem se vydal na poslední výzvědy a zjistil jsem si všechno ostatní, do nejmenších podrobností. Dovtípil jsem se, co se s ní děje v poslední době, co bylo předtím, to už jsem věděl od Lukerji, která tehdy u nich sloužila a kterou jsem před několika dny podplatil. Bylo to tak hrozné, že nechápu, jak se onehdy ještě při tom všem dokázala smát a zajímat o Mefistofelova slova, když prožívala takovou hrůzu. Ale to je mládí! Právě to jsem si o ní tenkrát s hrdostí i radostí pomyslel, vždyť v tom se projevuje jeho velkorysost: i když mladí lidé stojí na pokraji záhuby, Goethova velká slova jim září. Jsou alespoň trošku velkorysí, i když na nepravém místě. Totiž mluvím o ní, o nikom jiném. A hlavně, tenkrát jsem se už na ni díval jako na svou a nepochyboval jsem o své moci. Víte, je to nesmírně slastné pomyšlení, když už o ničem nepochybujete.

Ale co je to se mnou? Když to takhle půjde dál, kdy se vlastně soustředím? Rychleji, rychleji – vždyť o tohle vůbec nejde, můj bože!

2. Nabídka k sňatku

To, co jsem se o ní dozvěděl, vylíčím několika slovy: rodiče jí už dávno, před třemi lety, umřeli a ona žila u svých nepořádných tet. Vlastně to je slabé označení. Jedna byla vdova, měla hromadu dětí – šest, jedno menší než druhé, a druhá byla ničemná stará panna. Obě byly ničemnice. Její otec byl úředník, všehovšudy pouhý písař, povýšený do šlechtického stavu – zkrátka a dobře, všechno mi nahrávalo. Já jsem byl jako z lepší společnosti: přece jen jsem štábní kapitán ve výslužbě, sloužil jsem v elitním pluku, šlechtic rodem, nezávislý a tak dále… Co se týkalo zastavárny, tety na ni mohly pohlížet výhradně s úctou. Ona tři roky tetám otročila, ale přesto si udělala zkoušku – stihla to, vytrhla se z každodenní tvrdé dřiny, a to znamenalo, že směřuje k něčemu vyššímu a ušlechtilejšímu! Proč jsem se chtěl vlastně oženit? Ostatně, sebe prozatím vynechám, to až později… O to přece nejde! Učila tetiny děti, šila prádlo a ke konci, přestože měla slabé plíce, drhla podlahy. Tety ji jednoduše tloukly a vyčítaly jí i ten žvanec. Skončilo to tím, že se ji chystaly prodat. Fujtajksl! Vynechávám špinavé podrobnosti. Později mi to zevrubně vyprávěla. To všecko pozoroval po celý rok sousední hokynář, tlusťoch. Nebyl jenom obyčejný hokynář, ale patřily mu dva koloniály. Utrápil už dvě ženy a teď hledal třetí a vyhlédl si tu mou: „Je nejspíš mírná, vyrůstala v chudobě a já se žením kvůli dětem, sirotkům.“ Opravdu to byli sirotci. Začal se o ni ucházet, domlouval se s tetami. Navíc mu bylo padesát. Ona se zhrozila. Tehdy ke mně začala chodit kvůli inzerátu v Hlasu. Nakonec prosila tety, aby jí dopřály alespoň trošinku času na rozmyšlenou. Souhlasily, ale dopřály jí opravdu jen trošinku, ani o chlup déle, a hned se na ni osopily: „Samy nevíme, co do huby, a ty nám ještě ujídáš!“ To už jsem všecko věděl a téhož dne po ranní příhodě jsem se rozhodl. Večer přijel kupec a přinesl ze svého obchodu půl libry bonbonů tak asi za pětník. Ona s ním seděla a já vyvolal z kuchyně Lukerju a poručil, aby jí zaběhla pošeptat, že stojím před domem a přeju si s ní mluvit – jde o důležitou věc. Byl jsem sám se sebou spokojený. Vůbec jsem byl celý ten den náramně spokojený.

Hned u dveří jsem jí, udivené, proč s ní chci mluvit, před Lukerjou vysvětlil, že si budu pokládat za čest a štěstí, jestliže… Dále aby se nedivila mému chování a že o tom mluvím tady u dveří: „Já jednám přímo a znám všecky okolnosti.“ Nelhal jsem s tou přímostí. Ale na to teď kašlu. Mluvil jsem nejen zdvořile a dal tak najevo, že se umím chovat, ale i neotřele, a to bylo hlavní. Je snad hřích si to přiznat? Chci a budu soudit sám sebe. Měl bych vypovídat pro i proti, a to taky dělám. Později jsem na to s uspokojením vzpomínal, ačkoliv je to hloupé: tenkrát jsem přímo, bez nejmenších rozpaků prohlásil, že za prvé nejsem výjimečně nadaný, ani chytrý, nebo dokonce hodný, že jsem poměrně běžný egoista (vzpomínám si na ten výraz, cestou jsem si ho vymyslel a byl jsem s ním spokojen) a že možná mám spoustu jiných nepříjemných vlastností. To všechno jsem pronášel se zvláštní hrdostí, jak se říká. Samozřejmě jsem v sobě našel tolik taktu, že poté co jsem prozradil svoje nedostatky, nezačal jsem se šířit o přednostech: „ale namísto toho mám to a to“. Viděl jsem, že se stále strašně bojí, ale nic jsem neuhlazoval, naopak, ještě jsem přitvrdil: řekl jsem jí rovnou, že nedostatek mít nebude, ale ať nepočítá s žádnou parádou, divadly a bály, leda později, až dosáhnu svého cíle. Ten přísný tón mě docela nadchl. Dodal jsem jakoby mimochodem, že když jsem si jednou vybral takové zaměstnání, totiž že jsem si pořídil zastavárnu, sleduji tím určitý cíl, existuje jistá okolnost… Měl jsem právo takhle mluvit: nelhal jsem, pokud šlo o zmíněný cíl i okolnost. Aby bylo jasné, panstvo, celý život jsem tu svou zastavárnu nenáviděl, ale v podstatě je směšné mluvit o sobě v jinotajích – ve skutečnosti jsem se „mstil společnosti“, ano, ano! Ale její ranní špičkování o mé „pomstě“ bylo nespravedlivé. Totiž, chápejte, kdybych jí řekl rovnou: „Ano, mstím se společnosti,“ rozesmála by se jako onehdy dopoledne a opravdu by to vypadalo směšně. Takhle stačila pouhá narážka, záhadná věta k podplacení její fantazie. Navíc jsem se už tehdá ničeho nebál: věděl jsem, že tlustý kupec jí je v každém případě odpornější než já a že jak tu stojím u dveří, představuji vlastně vysvoboditele. Byl jsem si toho příliš dobře vědom. Hm, člověk si zvlášť dobře uvědomuje každou podlost! Ale byla to vůbec podlost? Můžete mě za to odsoudit? Copak jsem ji už tenkrát nemiloval?

Počkat: rozumí se, o dobrodiní jsem se tehdy nezmínil ani slůvkem, naopak: „To vy mně prokážete dobrodiní, a ne já vám.“ Dokonce jsem to otevřeně řekl, neovládl jsem se a možná že to působilo hloupě, protože jsem zahlédl v její tváři letmou vrásku. Ale vcelku jsem vyhrál. Počkat, když už všecku tu špínu připomínám, zmíním se i o poslední hanebnosti. Stál jsem a hlavou mi vířilo: jsi vysoký, urostlý, dobře vychovaný a – bez nadsázky – nevypadáš nejhůř. Tohle se mi honilo hlavou. Ona mi hned tehdy u dveří pochopitelně řekla ano. Ale… musím dodat, že předtím si to dlouho rozmýšlela. Zamyslela se tak hluboce, že už jsem se skoro zeptal: „Tak co?“ Pak jsem se stejně neudržel a otázal jsem se s určitou noblesou: „Tak co mi, prosím pěkně, odpovíte?“

„Počkejte, přemýšlím.“

Její výraz byl natolik vážný, že – ano, už tenkrát jsem z něho mohl všecko vyčíst! A zatím jsem se cítil dotčen: To opravdu váhá mezi kupcem a mnou? Tehdy jsem ještě nic nechápal! Nic, zhola nic! Až dodneška! Pamatuji si, jak Lukerja za mnou vyběhla, když jsem odcházel, zastavila mě a spěšně zadrmolila: „Pánbůh vám to oplatí, milostpane, že si berete naši milou slečnu! Jenom jí to neříkejte, má svou hrdost.“

Hrdost… Víte, já mám hrdé rád. Jsou obzvlášť okouzlující, když cítíte, že máte nad nimi moc… Jsem já to ale nízký, zabedněný člověk! Jak jsem byl tenkrát spokojený! Podívejte, když tam stála zamyšleně u dveří, aby mi pak řekla ano, a mě to překvapilo, mohla uvažovat asi takhle: Když už mám vybírat ze dvou zel, není lepší zvolit si to horší, totiž tlustého hokynáře, aby mě v opilství utloukl k smrti? Co říkáte, mohlo ji něco takového napadnout?

Ani teď nic, dočista nic nechápu! Právě jsem vyslovil domněnku, že ji mohlo něco takového napadnout: ze dvou zel si zvolit to horší – totiž kupce… Ale kdo pro ni představoval větší zlo – já, nebo kupec? Kupec, nebo majitel zastavárny, který cituje Goetha? To je otázka! Jaká? Ani tomu nerozumím: odpověď je nasnadě a já říkám otázka! Ale na sebe kašlu! O mě nejde… A mohu to vlastně tvrdit? Sám nevím. Jde o mě nebo ne? Nejlepší by bylo jít spát… Hlava mě bolí…

3. Nejšlechetnější ze všech, ale já sám tomu nevěřím

Neusnul jsem. Jak bych taky mohl usnout, když mi v hlavě buší kladiva. Rád bych všecko pochopil, všecku tu špínu, ano, špínu! Z jakého bahna jsem ji tenkrát vytáhl! Měla by to chápat, ocenit můj čin! Obíral jsem se různými myšlenkami, například že mně je jedenačtyřicet a jí všehovšudy šestnáct. Ten pocit nerovnosti mě okouzloval, byla to hotová rozkoš.

Například jsem chtěl uspořádat svatbu po anglicku, to znamená jen ve dvou, s dvěma svědky – jeden z nich by byla Lukerja – a pak hned do vlaku a třeba jen do Moskvy (měl jsem tam ostatně nějaké řízení) do hotelu, tak na čtrnáct dní. Ona se vzepřela, nepřipustila to, a já jsem byl nucen jezdit k tetám a prokazovat jim úctu jako příbuzným, kterým ji beru. Ustoupil jsem a tetám se dostalo náležité úcty. Dokonce jsem daroval těm bestiím po stu rublech a slíbil jsem další; jí jsem to přirozeně zatajil, aby se jí ta ponižující okolnost nedotkla. Tety byly najednou jako med. Potom vznikl spor o výbavu: ona skoro nic neměla a nic nechtěla. Podařilo se mi ji přesvědčit, že nejde nemít vůbec nic, a pořídil jsem jí výbavu sám – kdo jiný? Ale mě vynechme. Přece jen jsem jí stačil vypovědět svoje různé myšlenky, aby je alespoň znala. Možná že jsem se příliš ukvapil. Hlavní bylo, že se mi zpočátku přes veškerou zdrženlivost vrhala s láskou vstříc, nadšeně mě vítala, když jsem večer přijížděl, roztomile žvatlala (ta půvabná, dětsky nevinná žvatlavost), vyprávěla o svém dětství, o domově, o rodičích. Ale já jsem její opojení zchlazoval ledovou sprchou. To byl můj úmysl. Nadšení jsem oplácel mlčením, samosebou blahosklonným… Záhy postřehla, že je mezi námi rozdíl a že jsem hádanka. A toho jsem chtěl dosáhnout! Možná že proto jsem provedl celou tu hloupost, abych tu hádanku vymyslel. Za prvé přísnost – pod tím heslem jsem ji uvedl do svého domu. Zkrátka tenkrát jsem si vybudoval celý systém, přestože jsem byl spokojený. Vlastně vznikl bez mého zvláštního úsilí. Jinak to ani nešlo, musel jsem ho vybudovat z jednoho pádného důvodu – ale vážně, proč se pomlouvám! Byl to správný systém. Ne, jen si to poslechněte. Když už máte člověka soudit, musíte znát celý případ zevrubně… Tak tedy poslouchejte!

Jak začít! Je to velmi obtížné. Když se člověk začne hájit, je to těžké. Podívejte, například mladí lidé pohrdají penězi, a já je od počátku vyzdvihoval, doslova jsem je zbožňoval. Počínal jsem si tak energicky, že postupně umlkala. Otvírala své velké oči, poslouchala, dívala se a mlčela. Abyste věděli: mladí lidé jsou velkorysí a prudcí, ale chybí jim tolerance. Když se jim něco málo nezdá, hned mají po ruce pohrdání. Já jsem si přál, aby posuzovala věci objektivně, s rozhledem, chtěl jsem to u ní vypěstovat, aby jí to vešlo do krve… Vezmu banální příklad: jak bych kupříkladu vysvětlil takové povaze svou zastavárnu? Rozumí se, že jsem nemluvil přímo, protože to by vypadalo, že se za ni omlouvám. Vzal jsem si na pomoc hrdost: vyjadřoval jsem se mlčením. Jsem na to mistr, celý svůj život jsem hovořil mlčením, mlčky jsem prožil celé tragédie. Byl jsem přece taky nešťastný! Všemi odkopnutý, zapomenutý – a nikdo nic neví! A najednou tahle šestnáctiletá o mně později nasbírala všelijaké podrobnosti od zlých lidí a myslela, že všecko ví, zatímco to nejtajnější spočívalo v mém nitru! Stále jsem mlčel, zejména v její přítomnosti, až do včerejšího dne – a proč vlastně? Mám svou hrdost. Chtěl jsem, aby se o mně všechno dozvěděla, ale ne po straně, z pomluv zlých lidí, ale aby se sama dovtípila a pochopila mě! Když jsem ji přivedl do své domácnosti, žádal jsem úctu. Chtěl jsem, aby přede mnou klečela na kolenou, aby ctila mé utrpení – zasloužil jsem si to. Vždycky jsem býval hrdý, chtěl jsem buď všecko, anebo nic! A právě proto, že jsem se nehodlal smířit s polovičatým štěstím, ale toužil jsem po celém, byl jsem nucen tak jednat: „Dovtip se sama a oceň!“ Uznejte, kdybych jí to začal vykládat sám, napovídat jí, kroutit se před ní a žadonit o úctu, vypadalo by to, jako bych prosil o almužnu… Ostatně… proč o tom vlastně mluvím?!

Je to hloupé, ano, ano, hloupé! Přímo a nemilosrdně (zdůrazňuji – nemilosrdně!) jsem jí tenkrát několika slovy vysvětlil, že velkorysost mladých lidí je sice krásná, ale nestojí ani za mák. Proč? Protože se získává lacino, bez životních zkušeností, to všecko jsou takříkajíc „první životní dojmy“, ale uvidíme, jak budete pracovat! Laciná velkorysost je snadná, dokonce i obětovat život je lehké, protože v daném případě v člověku kypí krev, cítí přebytek sil a vášnivě touží po kráse! Ne, vezměte si například hrdinskou velkomyslnost, namáhavou, tichou, neokázalou, pomlouvanou, vykoupenou mnoha oběťmi, kde nekyne ani záblesk slávy – kde jste, vy skvělý člověče, který stojíte přede všemi jako lump, a přitom jste poctivější než všichni ostatní. Jen zkuste vykonat takové hrdinství, kdepak, určitě couvnete! A já – celý můj život byl takové hrdinství. Znovu se přela, a jak, ale pak umlkla, až ztichla docela, a když mě poslouchala, kulila na mě velké pozorné oči. A kromě toho jsem náhle zahlédl úsměv, nedůvěřivý, mlčenlivý, zlověstný. A s tímhle úsměvem jsem ji uvedl do svého domu. Je fakt, že beztak neměla kam jít…

4. Stále jen plány

Kdo z nás tenkrát začal?

Nikdo. Začalo to samo od prvního kroku. Řekl jsem, že jsem ji uvedl do svého domu pod heslem přísnosti, ale od prvního kroku jsem ji mírnil. Ještě před svatbou jsem jí vysvětlil, že bude mít na starosti přijímání věcí do zástavy a výplatu peněz, a ona na to nic neřekla (toho si povšimněte). Dokonce se horlivě pustila do práce. Přirozeně byt i nábytek – všechno zůstalo při starém. Byt se skládal ze dvou místností: z prostorného salonu, kde byla za přepážkou zastavárna, a z dalšího, rovněž velkého, našeho společného pokoje, sloužícího zároveň jako ložnice. Nábytek mám chudý, dokonce i její tety měly lepší. Zasklená skříňka s lampičkou byla v prvním pokoji, kde je zastavárna. V mém pokoji stojí skříň a v ní pár věcí a knih, klíče jsem měl u sebe, dále tam byla postel, stolky a židle. Už před svatbou jsem jí oznámil, že na naši domácnost, totiž na stravu pro mě, pro ni a Lukerju, kterou jsem přetáhl k nám, můžeme utratit denně nejvýš rubl: „Potřebuju našetřit za tři roky třicet tisíc, jinak ty peníze neseženu.“ Ona neprotestovala, ale já sám o své vůli jsem zvýšil výdaje o třicet kopejek. Nejinak to bylo s divadlem. Řekl jsem své nevěstě, že žádné divadlo nebude, a přesto jsem pak zařadil do rodinného rozpočtu jedno představení měsíčně a kupoval jsem slušná místa, křesla. Chodívali jsme společně, byli jsme třikrát a viděli jsme myslím Honbu za štěstím a Ptáčky zpěváčky. (Ale na to kašlu, ano, kašlu!) Mlčky jsme šli tam i zpátky. Proč jsme si od začátku zvykli mlčet? Vždyť zprvu žádné hádky nebyly, jenom mlčení. Pokud si vzpomínám, ona po mně potají pokukovala. Jakmile jsem to zpozoroval, mlčel jsem ještě zatvrzeleji. Takže jsem s tím začal já, ne ona. To je pravda. Jednou nebo dvakrát vzplanula a vrhla se mi kolem krku. Ale protože šlo o hnutí chorobná, hysterická a já jsem potřeboval stále štěstí spojené s její úctou, přijímal jsem je chladně. A měl jsem pravdu: hned příští den zpravidla vypukla hádka.

Totiž nebyla to vlastně hádka, oba jsme mlčeli, ale její pohled byl stále smělejší. Vyjadřoval „vzpouru a nezávislost“, jenže to nedovedla. Ano, ta plachá bytost se stávala čím dál odvážnější. Věřte, začal, jsem jí být odporný, ano, vycítil jsem to. Nebylo pochyb, že při vzpomínaných výlevech ztrácela sebevládu. Jak jinak si například vysvětlit, že ona, která vyšla z takové bídy a bahna a drhla podlahy, najednou začala hudrat na naši chudobu? Abyste prosím věděli: to nebyla chudoba, ale šetrnost, a v čem bylo zapotřebí, i přepych, například v prádle, v čistotě. Dřív jsem si myslel, že mužova čistota ženu přitahuje.

Ona si vlastně ani tak nestěžovala na chudobu jako na moji zdánlivou lakotu: mám nejspíš svůj cíl a dokazuji, že mám tvrdou povahu. Najednou se sama od sebe vzdala divadla. A ten stále výsměšnější rys kolem úst… ale já jsem ještě vytrvaleji mlčel.

Nebudu se přece ospravedlňovat, no řekněte! Tady šlo především o zastavárnu. Dovolte, prosím, věděl jsem, že žena, navíc šestnáctiletá, se nemůže plně podřídit muži. Ženy v sobě nemají ani špetku originality, to je axiom, dokonce i teď je to pro mě axiom! Co na tom, že leží vedle v pokoji: pravda zůstává pravdou, tady ani sám Mille nic nezmůže! A milující žena, ach ano, zbožňuje dokonce i chyby a přečiny svého milovaného. On sám nenalezne pro své zločiny takové ospravedlnění jako ona. To je velkodušné, ale nikoliv originální. Ženu zahubil nedostatek originality, nic jiného. A proč mi ukazujete na ten stůl, ptám se? To, co tam leží, je snad originální? Pche!

Poslyšte: tehdy jsem o její lásce nepochyboval. Vždyť se mi vrhala kolem krku. To znamená, že milovala, přesněji řečeno toužila po lásce. Ano, tak to bylo: toužila po lásce, hledala lásku. A hlavně tady nešlo o žádné zločiny, pro které by musela hledat ospravedlnění. Řekne se: majitel zastavárny. No a co na tom? Bezpochyby se našly důvody, které přispěly k tomu, že se nejvelkomyslnější ze všech stal majitelem zastavárny. Víte, panstvo, existují takové myšlenky… totiž, abyste věděli, kdybyste nějakou myšlenku vyjádřili slovy, vyzní hrozně hloupě. Až se člověk začervená. A proč? Protože jsme všichni pěkná sebranka a nesnášíme pravdu. Jiný důvod neznám. Řekl jsem před chvílí „nejvelkomyslnější ze všech“. Je to směšné, a přece to tak bylo. Vždyť je to pravda, pravda pravdoucí! Ano, měl jsem právo se zabezpečit a otevřít si zastavárnu. Vy, totiž lidé, jste mě zavrhli, vyhnali jste mě s přezíravým mlčením. Na moji toužebně otevřenou náruč jste odpověděli celoživotní urážkou. Nyní jsem snad měl právo uzavřít se před vámi, nastřádat těch třicet tisíc a dožít svůj život někde na Krymu, na jihu u moře, v klínu hor a vinic, na svém statku, koupeném za svých třicet tisíc, a hlavně daleko od vás všech, ale beze stínu zloby v srdci, s ideálem v duši, s milovanou ženou po boku, s dětmi, dá-li bůh, a přitom pomáhat lidem v širokém okolí. Ještě dobře, že to říkám sám pro sebe, protože co mohlo být hloupějšího, než abych jí to všechno vyzvonil? Odtud pramenilo moje hrdé mlčení, proto jsme seděli mlčky. Copak by to dokázala pochopit? Šestnáct let, takové zelené mládí – co by mohlo pochopit z mých ospravedlňujících důkazů, z mého utrpení? Bránila by jí přímočarost, neznalost života, mladé laciné názory, šeroslepost „něžných srdcí“ a hlavně – zastavárna – a basta. (Copak jsem byl nějaký vydřiduch, viděla snad někdy, že bych někoho okrádal? Vždyť sama poznala, jak jednám.) Jak hrozná je pozemská pravda! Tenhle ztělesněný půvab, plachost sama, tohle nebe bylo tyrankou, nesnesitelnou tyrankou a trýznitelkou mé duše! Pomlouval bych sám sebe, kdybych to nepřiznal! Myslíte si, že jsem ji nemiloval? Kdo by to mohl tvrdit? Abyste věděli, tomu říkám zlá ironie osudu i přírody! Jsme prokletí, lidský život podléhá prokletí! (A můj obzvlášť!) Teď chápu, že jsem se v něčem mýlil! Dopadlo to jinak, než jsem očekával. Všecko bylo jasné, i můj plán byl jasný jako nebe: jsem přísný, od nikoho nepotřebuju mravní útěchu, trpím mlčky. Tak to také bylo, nelhal jsem, věřte! Později sama pozná mou velkodušnost, prozatím si jí nepovšimla, ale až ji jednou vycítí, desateronásobně ji ocení a klesne do prachu, ruce sepjaté k úpěnlivé prosbě. To byl můj plán. Ale cosi jsem opomenul nebo zapomněl. Něco jsem nedokázal vykonat. Ale už dost, dost… Koho mám teď prosit za odpuštění? Když konec, tak konec. Jen se vzmuž, člověče, a hlavu hrdě vzhůru! Ne, ty přece nejsi ničím vinen!

No což, přiznávám, nebojím se stanout tváří v tvář pravdě: ona je vinna, ona!

5. Něžná se bouří

Hádky začaly proto, že si zničehonic usmyslela vyplácet peníze po svém a oceňovala věci výš, než byla jejich skutečná hodnota, dokonce dvakrát uznala za vhodné se o tom se mnou přít. Nesouhlasil jsem. Ale vtom se nachomýtla ta vdova po kapitánovi.

Stará vdova po kapitánovi přišla s medailonem, dárkem od nebožtíka muže, to víte, památka. Vyplatil jsem jí třicet rublů. Začala žalostně vzdychat a prosit, abychom tu věc neprodávali – pochopitelně, ujišťovali jsme ji – nemusíte se obávat. Za pět dní přijde znovu a žadoní, abych jí medailon vyměnil za náramek, který nestál ani za osm rublů, samosebou jsem odmítl. Zřejmě už tehdy něco vyčetla z očí mé ženy a příště přišla, když jsem tam nebyl, a žena jí medailon vyměnila.

Ještě téhož dne jsem to zjistil a začal jsem o tom mírně, ale pevně a uvážlivě. Ona seděla na posteli, dívala se do země, pravou špičkou pantoflíčku podupávala na kobereček (to bylo její gesto), a na rtech jí pohrával zlověstný úsměv. Tehdy jsem klidně, aniž bych zvyšoval hlas, oznámil, že peníze jsou moje, že mám právo hledět na život svýma očima a že jsem jí nic netajil, když jsem ji zval do svého domu.

Vyskočila, celá se roztřásla – a co byste řekli – najednou na mě zadupala: bylo to náhle divé zvíře, stižené záchvatem. Údivem jsem zkoprněl: nic podobného jsem nečekal. Ale neztratil jsem klid, dokonce jsem se ani nepohnul a znovu jsem jí klidným hlasem rovnou řekl, že si nepřeju, aby mi od dnešního dne v obchodě pomáhala. Vysmála se mi do obličeje a odešla.

To je to, ona totiž neměla právo vycházet. Beze mě ani na krok z domu, tak zněla naše dohoda ještě před svatbou. K večeru se vrátila, a já neřekl ani slovo.

Druhý den ráno zase odešla a další opět. Zavřel jsem podnik a vydal jsem se k tetám. Hned po svatbě jsem s nimi přerušil veškeré styky. Nechodily k nám, ani já k nim. Ukázalo se, že u nich nebyla. Vyslechly mě zvědavě a vysmály se mi do očí: „To vám patří.“ Ale byl jsem na jejich výsměch připraven. Hned na místě jsem podplatil mladší z nich, starou pannu, stovkou rublů a pětadvacet jsem jí dal jako zálohu. Za dva dny ke mně přišla: „Je do toho zapletený poručík Jefimovič, důstojník, váš bývalý kolega z pluku.“ Byl jsem velice udiven. Ten Jefimovič mi v pluku nejvíc ze všech uškodil a ještě byl tak nestydatý, že asi před měsícem za mnou dvakrát zašel do zastavárny pod záminkou, že chce zastavit nějaké věci, a pokud si vzpomínám, začal žertovat s mou ženou. Tehdy jsem k němu přistoupil a upozornil jsem ho, ať si vzpomene na naše dřívější vztahy a neopovažuje se ke mně víckrát chodit. Ve skutečnosti jsem to tak nemyslel, prostě jsem usoudil, že je drzoun. A teď mi teta sděluje, že mají smluvenou schůzku a že prostřednicí je někdejší známá obou tet, Julie Samsonovna, vdova po plukovníkovi, a prý „k ní vaše žena chodí“.

Vylíčím to jen krátce: Všechno mě to stálo asi tři stovky, ale za dva dny jsem to zařídil tak, že po dobu jejich schůzky budu stát v sousedním pokoji za zavřenými dveřmi a vyslechnu, co si moje žena povídá s Jefimovičem. V předvečer toho dne došlo mezi námi ke krátké, ale pro mě velmi důležité scéně.

Vrátila se k večeru, usedla na postel, hleděla na mě výsměšně a podupávala na kobereček. Když jsem se tak na ni díval, znenadání mě napadlo, že po celý poslední měsíc, nebo přesněji posledních čtrnáct dní byla jiná, jako vyměněná: výbojná, útočná, nemohl bych tvrdit nestoudná, ale rozháraná a jako by vyhledávala sváry. Jenomže plachost jí v tom bránila. Když taková začne vyvádět, i kdyby překročila míru, je zřejmé, že se do toho křečovitě nutí a že se s tím nedokáže při své cudnosti a stydlivosti vypořádat. Proto podobné povahy někdy příliš vybočí, až člověku zůstává rozum stát. A naopak, zkažená duše vždycky všecko zmírní, jedná proradněji, ale tváří se jakoby nic, jako by se všechno odbývalo v nejlepším pořádku a slušnosti, a tím chce nad vámi získat převahu.

„Je pravda, že vás vyhnali z pluku jen proto, že jste se neodvážil střílet v souboji?“ zeptala se nečekaně a oči jí zajiskřily – bylo to jako blesk z čistého nebe.

„Je to pravda. Důstojníci mě soudili a nakonec mě požádali, abych opustil pluk, i když už jsem si předtím podal žádost, abych mohl odejít do výslužby.“

„Vyhnali vás jako zbabělce?“

„Ano, odsoudili mě pro zbabělost. Jenže já jsem neodmítl souboj ze zbabělosti, ale protože jsem se nechtěl podvolit jejich tyranskému ortelu a vyzývat někoho na souboj, když jsem se necítil uražený. Víte,“ neudržel jsem se, „protestovat činem proti podobné tyranii a nést všecky důsledky bylo mnohem statečnější než střílet se v souboji.“

Neovládl jsem se a touto větou jsem zahájil vlastní obhajobu, ale ona mě chtěla znovu ponížit. Zlostně se rozesmála.

„A je pravda, že jste se potom tři roky toulal petrohradskými ulicemi, žebral jste a přespával pod kulečníky?“

„Přespával jsem i v Senné a v útulku. Ano, je to pravda, zažil jsem po svém odchodu z pluku hodně hanby a úpadku, ale nikoliv mravního – já sám jsem dokonce už tehdy nejvíc ze všech vlastní jednání nenáviděl. Byla to jen ochablost vůle a mysli, vyvolaná mou zoufalou situací. Ale to už minulo…“

„Ano, teď jste finančník!“

To byla narážka na mou zastavárnu… Ale mezitím už jsem se stačil ovládnout. Viděl jsem, že touží po vysvětlení, které by mě ponížilo, a tak jsem mlčel. Kromě toho zazvonil zákazník a já jsem odešel do vedlejší místnosti.

Později, tak za hodinu, už oblečená k odchodu, stanula přede mnou a prohodila:

„Ale před svatbou jste mi o tom nic neřekl.“

Neodpověděl jsem a ona odešla.

A tak jsem příští den stál v sousedním pokoji za dveřmi a čekal jsem, jak se rozhodne o mém dalším osudu; v kapse jsem měl schovaný revolver. Seděla u stolu v plášti a Jefimovič se předváděl. Co vám mám povídat: dopadlo to (a slouží mi to ke cti) přesně, do nejmenších podrobností tak, jak jsem tušil a předpokládal, i když jsem si nebyl vědom, že to tuším a předpokládám. Nevím, zda se vyjadřuju jasně…

Dopadlo to následovně: Celou hodinu jsem poslouchal, celou hodinu jsem byl přítomen zápasu té nejušlechtilejší bytosti se světáckým, zkaženým, tupým hovadem s hadí duší. Odkud, uvažoval jsem užasle, tahle naivní a plachá bytost, skoupá na slovo, tohle všechno ví? Ani ten nejvtipnější autor společenské komedie by nedokázal napsat podobnou scénu, kde dominuje ctnost plná posměšků, naivního smíchu a vznešeného pohrdání neřestí. Jak se blýskalo každé její slovo, i to nejmenší slůvko, jak vtipné byly její odpovědi, jaká správnost úsudku! A zároveň kolik téměř dívčí naivity! Vysmívala se mu do očí při jeho milostném vyznání, gestech i návrzích. Přijel, aby bez okolků přistoupil k věci, a nepředpokládal odpor. Ale jak ho usadila! Zpočátku jsem se mohl domnívat, že je to prostě koketerie zkažené, ale duchaplné bytůstky, aby se zdála nedostupnější, vzácnější. Ale kdepak, pravda zazářila jako slunce, o tom nebylo pochyb. Ona, nezkušená, se jen z předstírané prudké nenávisti ke mně odhodlala k té schůzce, ale když přihořívalo, okamžitě se jí otevřely oči. Zkrátka, tohle stvoření usilovně pátralo, jak by se mě dotklo, ať už čímkoliv, ale když už se jednou rozhodlo pro takovou špinavost, nesneslo podobné vybočení. Cožpak by tu nevinnou, čistou bytost, která má svůj ideál, dokázal okouzlit Jefimovič nebo kdokoliv jiný z těch velkopanských hovad? Naopak, byl jí k smíchu. Pravda vytryskla z její duše a rozhořčení v jejím srdci vyvolalo sarkasmus. Opakuji, ten kašpar nakonec docela ztumpachověl, seděl nasupeně a sotva odpovídal, až jsem se obával, aby ji z podlé mstivosti neurazil. A znovu opakuji: k mé cti budiž řečeno, že jsem celou tu scénu vyslechl téměř bez údivu. Jako bych se setkal s něčím známým, jako bych tam šel jen proto, abych se s tím setkal. Nevěřil jsem ničemu, sebemenšímu obvinění, i když jsem si vzal do kapsy revolver, to je pravda! A mohl jsem čekat něco jiného? Proč bych ji jinak miloval, vážil si jí, proč bych se s ní oženil? Ovšem, příliš dobře jsem poznal, jak mě nenávidí, ale zároveň jsem se přesvědčil o její bezúhonnosti. Náhle jsem tu scénu přerušil – otevřel jsem dveře. Jefimovič vyskočil. Vzal jsem ji za ruku a vybídl ji, aby se mnou odešla. Jefimovič se vzpamatoval a hlučně se rozchechtal: „Ó, prosím, nemám nic proti posvátným manželským právům, jen si ji odveďte! Abyste věděl,“ křikl za mnou, „i když se s vámi slušný člověk nemůže střílet, z úcty k vaší dámě jsem vám k službám… Máte-li ovšem dost odvahy.“

„Slyšíte?“ zastavil jsem ji na okamžik na prahu.

Po celou cestu domů jsme nepromluvili ani slovo. Vedl jsem ji za ruku a ona neodporovala. Naopak, byla ohromená, ale jen do chvíle, kdy jsme přišli před dům. Doma usedla na židli a upřeně se na mě zadívala. Byla nezvykle bledá, na jejích rtech se sice vzápětí objevil pohrdavý úsměšek, ale hleděla na mě s vítězoslavnou přísnou vyzývavostí: v první chvíli, zdá se, byla přesvědčená, že ji zastřelím. Já však beze slova vytáhl revolver z kapsy a položil ho na stůl. Dívala se střídavě na mě a na zbraň. (Všimněte si, ten revolver znala. Měl jsem ho připravený a nabitý od té doby, co jsem otevřel svůj podnik. Rozhodl jsem se, že nebudu držet velké hafany ani silného sluhu, jakého má třeba Moser. U mě otevírá zákazníkům kuchařka. Ale lidé od našeho řemesla se nemohou vzdát – pro každý případ – možnosti sebeobrany, a tak jsem si pořídil malý nabitý revolver. V prvních dnech, kdy se nastěhovala do mé domácnosti, se o mou zbraň velice zajímala, vyptávala se a já jí vysvětlil mechanismus a systém, a jednou jsem ji dokonce přemluvil, aby vystřelila na terč. Toho všeho si povšimněte.) Nevěnoval jsem pozornost jejímu vyděšenému pohledu a ulehl jsem polooblečený do postele. Byl jsem velice vyčerpaný, už bylo kolem jedenácté. Ona seděla nepohnutě dál na svém místě, ještě asi tak hodinu, pak zhasla svíčku a ulehla, rovněž oblečená, na pohovku u stěny. To bylo poprvé, co neulehla po mém boku, toho si rovněž povšimněte…

6. Otřesná vzpomínka

Teď ta otřesná vzpomínka…

Probudil jsem se ráno asi tak v osm hodin a v pokoji bylo už skoro světlo. Procitl jsem s plným vědomím a prudce jsem otevřel oči. Ona stála u stolu a držela v ruce revolver. Nezpozorovala, že jsem se probudil a dívám se na ni. Tu vidím, že se ke mně blíží s revolverem v ruce. Spěšně jsem zavřel oči a tvářil se, že tvrdě spím.

Došla až k posteli a stanula nade mnou. Všecko jsem slyšel, třebaže zavládlo mrtvé ticho, vnímal jsem je. Křečovitě se pohnula a já jsem nezadržitelně, proti své vůli, otevřel oči. Dívala se mi přímo do očí a na spánku jsem cítil revolver. Naše pohledy se střetly. Ale to trvalo jen zlomek vteřiny. S přemáháním jsem znovu zavřel oči a v tom okamžiku jsem si z celé duše umínil, že už se nepohnu a neotevřu oči, ať se stane se mnou cokoliv.

Stává se, že i člověk v hlubokém spánku najednou bezděčně otevře oči, dokonce na okamžik pozvedne hlavu a přeletí pohledem místnost, ale vzápětí znovu podvědomě sklesne do podušek, usne a později se na nic nepamatuje. Když jsem se setkal s jejím pohledem, ucítil jsem na spánku zbraň, ale pak jsem znovu zavřel oči a ani jsem se nepohnul, jako bych hluboce spal – mohla si opravdu myslet, že skutečně spím a nic jsem neviděl, tím spíš, že je zcela nepravděpodobné, abych v takovém okamžiku znovu zavřel oči.

Ano, je to nepravděpodobné. Ale přesto mohla uhodnout pravdu, blesklo mi hlavou. Ach, jaký uragán myšlenek a pocitů se přehnal ve zlomku vteřiny v mém mozku! Ať žije elektřina lidské mysli! V případě (to jsem si uvědomil), že uhodla pravdu a ví, že nespím, zdrtil jsem ji odhodláním přijmout smrt a možná se jí teď zachvěje ruka. Dřívější rozhodnost může ztroskotat na novém, mimořádně silném dojmu. Říkává se, že ti, co stojí na výšině, jsou přitahováni propastí. Domnívám se, že spousta sebevražd i vražd je zaviněna pouze tím, že někdo už vzal do rukou revolver. Tohle je rovněž propast, pětačtyřicetistupňový sráz, kde je snadné uklouznout, cosi vás neodolatelně ponouká, abyste stiskli kohoutek. Jenže vědomí, že jsem všecko viděl, o všem vím a čekám od ní mlčky smrt, ji mohlo zadržet na srázu.

Ticho panovalo dál a náhle jsem ucítil na spánku chladný dotyk železa. Možná že se mě zeptáte, jestli jsem pevně doufal v záchranu? Odpovím vám jako před Bohem: neměl jsem sebemenší naději, leda snad jednu proti stu. Proč jsem odevzdaně čekal na smrt? Uznejte: k čemu by mi byl život, když proti vám zbožňovaná bytost pozvedne zbraň? Kromě toho jsem si uvědomoval celou silou svého já, že se mezi námi v tomto okamžiku odehrává strašlivý zápas na život a na smrt, souboj včerejšího zbabělce, vyhnaného kamarády pro zbabělost. Věděl jsem to a ona to také věděla, jestliže zjistila, že nespím.

Možná že to tak ani nebylo a třeba jsem takhle ani neuvažoval, ale nejspíš bylo, i když jsem si to neuvědomoval, protože jsem na to pak myslel každou hodinu svého života.

Znovu se mě můžete ptát, proč jsem ji neuchránil před zločinem? Později jsem si tuto otázku tisíckrát kladl, kdykoliv jsem si s mrazením v zádech vybavoval tu vteřinu. Ale moje duše tenkrát tonula v chmurném zoufalství: cítil jsem, že hynu – koho bych ještě mohl zachránit? A jak víte, že jsem tehdy chtěl někoho zachraňovat? Kdo může tušit, co jsem tenkrát cítil?

Vědomí ve mně vřelo, vteřiny ubíhaly, vládlo mrtvé ticho a ona nade mnou pořád ještě stála. Znenadání ve mně ožila naděje, já sebou škubl a spěšně jsem otevřel oči. V pokoji nikdo nebyl. Vstal jsem: zvítězil jsem a ona byla navždycky poražena!

Zamířil jsem k snídani. Podávala se v první místnosti a ona vždycky nalévala čaj. Usedl jsem mlčky ke stolu a vzal jsem si od ní sklenici čaje. Teprve za několik minut jsem na ni pohlédl. Byla strašlivě bledá, ještě víc než včera, a dívala se na mě. Sotva ucítila můj pohled, chabě se pousmála bledými rty a v očích jí uvízla nesmělá otázka, jako by stále ještě pochybovala a ptala se sama sebe: Ví nebo neví, viděl všecko nebo neviděl? Lhostejně jsem odvrátil pohled. Po snídani jsem zamkl podnik, vypravil se na trh a koupil jsem železnou postel a zástěny. Po návratu domů jsem nařídil, aby postel dali do první místnosti a oddělili ji zástěnami. Ta postel byla určena jí, ale nezmínil jsem se o tom ani slovem. Beztak z toho pochopila, že jsem všecko viděl a všecko vím a že o tom nemůže být pochyb. Na noc jsem nechal revolver na stole jako obvykle. Večer mlčky ulehla do svého nového lože: manželství bylo „rozloučeno“, byla poražena, ale nebylo jí odpuštěno. V noci začala blouznit a ráno dostala horečku. Proležela šest neděl.

KAPITOLA DRUHÁ

1. Sen hrdosti

Lukerja mi právě sdělila, že u mne nezůstane, a jakmile pochovají paní, že odejde. Asi pět minut jsem klečel a modlil se, chtěl jsem se modlit hodinu a namísto toho pořád jen uvažuju a uvažuju, mám bolavou hlavu i myšlenky – proč bych se modlil, je to jenom hřích! Taky se divím, že nejsem ospalý: při velkém, příliš velkém hoři se člověku po prvních nejsilnějších otřesech zpravidla chce spát. Odsouzenci na smrt prý poslední noc nezvykle tvrdě spí. A tak to má být, odpovídá to přirozenosti, jinak by nestačily síly… Lehl jsem si na pohovku, ale neusnul jsem…

Po celých šest neděl, co stonala, jsme ji ve dne v noci ošetřovali – já, Lukerja i ošetřovatelka z povolání, kterou jsem najal. Nelitoval jsem peněz, naopak, toužil jsem utrácet pro ni co nejvíc. Povolal jsem doktora Schrӧdera a platil jsem mu deset rublů za jednu návštěvu. Když nabyla vědomí, snažil jsem se jí příliš nechodit na oči. Ale ostatně, proč to všechno líčím? Když vstala, tiše, mlčky zasedla v mém pokoji ke zvláštnímu stolku, který jsem pro ni koupil… Pravda, mlčeli jsme, totiž později jsme dokonce začali spolu mluvit, ale bavili jsme se výhradně o obyčejných věcech. Přirozeně jsem se úmyslně o ničem nešířil, ale dobře jsem si všiml, že ani ona neřekne zbytečné slovo. Připadalo mi to z její strany naprosto pochopitelné, je příliš otřesená a poražená, myslel jsem si, musím jí poskytnout možnost, aby zapomněla a zvykla si. A tak jsme tedy mlčeli, ale já se ustavičně připravoval na budoucnost. Myslel jsem si, že ona právě tak, a hrozně mě zajímalo, o čem asi přemýšlí.

Ještě něco prozradím: samozřejmě nikdo nemá sebemenší tušení, co všecko jsem vytrpěl, když jsem v době její nemoci sténal u jejího lůžka. Ale sténal jsem jen pro sebe a tlumil jsem svůj nářek dokonce i před Lukerjou. Nedovedl jsem si představit, připustit, že by zemřela, aniž by se všecko dozvěděla. Když nebezpečí pominulo a začalo se jí navracet zdraví, rychle, jak si vzpomínám, jsem se uklidnil. Ba dokonce jsem se rozhodl co možná oddálit naši budoucnost a ponechat prozatím všecko při starém. Tehdy se dělo se mnou něco podivného, zvláštního, jinak to neumím nazvat: triumfoval jsem a už jen to pouhé vědomí mě zcela uspokojovalo. Tak uplynula zima. Ach, jak jsem byl po celou tu zimu spokojený – jako nikdy!

Abyste věděli, v mém životě existovala jedna hrozivá vnější okolnost, která mě až do té katastrofy dennodenně, každou hodinu drtila, totiž ztráta dobré pověsti a můj nucený odchod z pluku. Stručně řečeno, byla to tyranská nespravedlnost. Kamarádi v pluku mě neměli rádi pro mou nepoddajnou a možná směšnou povahu. Často se stává, že to, co pokládáte za vznešené, posvátné a úctyhodné, neznámo proč připadá tlupě vašich kamarádů směšné. Ale já jsem nebyl oblíbený ani ve škole. Mě nikdo nikdy neměl rád. Ani Lukerja mě nemůže mít ráda. Ten případ v pluku byl sice důsledek mé neoblíbenosti, ale nesporně tu sehrála roli náhoda. Říkám to proto, že není nic potupnějšího, nesnesitelnějšího, než zahynout vinou náhody, nešťastné shody okolností, která mohla nenápadně odplynout jako oblaka. Pro inteligentního člověka je to ponižující. Můj případ byl následující:

O přestávce v divadle jsem odešel do bufetu. Husar A-ov, který náhle vešel, hlasitě přede všemi přítomnými důstojníky i obecenstvem začal mluvit se dvěma svými husary o tom, že ve foyeru kapitán našeho pluku Bezumcev právě ztropil skandál „a je nejspíš opilý“. Rozhovor vázl a všecko to byl omyl, kapitán Bezumcev totiž vůbec nebyl opilý a k žádnému skandálu nedošlo. Husaři převedli řeč jinam a tím to skončilo. Ale druhý den ta historka pronikla do našeho pluku a hned se začalo šířit, že v bufetu jsem byl z našeho pluku jenom já, a když se husar A-ov troufale vyjádřil o kapitánovi, nezarazil jsem ho. Ale proč bych to dělal? Jestliže měl na kapitána spadeno, byla to jejich osobní věc – proč bych se do toho míchal? Zatím však důstojníci shledali, že nešlo o osobní záležitost, ale že se to týkalo celého pluku, a poněvadž ze všech našich důstojníků jsem byl u toho jen já, dokázal jsem svým jednáním všem přítomným i veřejnosti, že v našem pluku jsou důstojníci, kterým příliš nezáleží na osobní cti ani na cti jejich pluku. Nemohl jsem s takovým názorem souhlasit. Dali mi na srozuměnou, že mohu ještě všecko napravit tím, že požádám husara A-ova, i když opožděně, o zadostiučinění. Netoužil jsem po tom a v podráždění jsem hrdě odmítl. A okamžitě jsem si podal žádost o propuštění do výslužby. To je celá historie. Nesklonil jsem se, ale byl jsem duševně zlomený. Můj rozum i vůle ochably. Právě v té době jsem se dozvěděl, že sestřin muž v Moskvě rozházel celé naše nevelké jmění i můj nepatrný podíl, a já se ocitl na ulici a bez groše. Mohl jsem vstoupit do služby, ale neudělal jsem to: když jsem svlékl oslnivou uniformu, nemohl jsem jít sloužit třeba někam ke dráze. A tak když ostuda, tak ostuda, když hanba, tak hanba, když pád, tak pád, čím hůř, tím líp – tuhle cestu jsem zvolil. Následovaly tři roky pochmurných vzpomínek, a dokonce útulek. Před půldruhým rokem zemřela v Moskvě bohatá stařena, moje kmotra, a mezi jinými mně nečekaně odkázala tři tisíce. Po úvaze jsem rozhodl o svém dalším osudu. Umínil jsem si zřídit zastavárnu a neprosit nikoho za odpuštění: mít peníze, později vlastní kout a začít nový život, vzdálený dřívějším vzpomínkám – to byl můj plán. Nicméně moje chmurná minulost a navždy ztracená pověst mě každou hodinu i minutu skličovaly. Tehdy jsem se oženil. Nevím, jestli to byla náhoda, nebo ne. Ale když jsem vedl svou ženu do svého domu, domníval jsem se, že přivádím přítele – moc jsem ho potřeboval. Ale věděl jsem, že ho musím připravit, dohníst, a dokonce porazit. Mohl jsem snad zničehonic všechno naráz vysvětlovat šestnáctileté, předem zaujaté bytůstce? Mohl bych ji například přesvědčit, nebýt té strašné katastrofy s revolverem, že nejsem žádný zbabělec a že mě u pluku obvinili ze zbabělosti neprávem? Ale ta katastrofa mi přišla vhod. Tím, že jsem přestál zkoušku s revolverem, pomstil jsem se své chmurné minulosti. Třebaže se o tom nikdo nedozvěděl, ona to věděla, a to bylo podstatné, vždyť byla pro mě vším, ztělesňovala veškerou naději, budoucnost, o které jsem snil. Byla jediný člověk, kterého jsem si pro sebe vychovával, nikoho jiného jsem nepotřeboval – a najednou všechno pochopila, přinejmenším to, že se neprávem ukvapeně spojila s mými nepřáteli. Ta myšlenka mě uváděla v nadšení. V jejích očích už jsem nemohl vypadat jako darebák, snad jen podivín, ale to pomyšlení po všem, co se stalo, se mi docela zamlouvalo: podivínství není vada, naopak, někdy ženskou duši přitahuje. Zkrátka jsem oddálil rozuzlení: to, co se událo, mě dostatečně uklidňovalo a poskytovalo nepřeberné množství materiálu, podnětů pro mé sny. To je ta smůla, že jsem snílek, mně stačily moje podněty a o ní jsem doufal, že počká.

Tak uplynula zima v jakémsi očekávání. Rád jsem ji potají sledoval, když sedávala u svého stolku. Pracovala, spravovala prádlo a po večerech čítávala knihy, které si brala z mé skříně. Výběr knih by měl rovněž svědčit v můj prospěch. Téměř nevycházela z domu. K večeru jsem ji vodil denně na procházku, ale neprocházeli jsme se mlčky jako dřív. Snažil jsem se tvářit, jako bychom nemlčeli a hovořili souhlasně, ale jak jsem řekl, oba jsme byli skoupí na slovo. Jednal jsem s rozmyslem, myslel jsem si, že je nezbytně nutné „poskytnout jí čas“. Je samozřejmě divné, že mě ani jednou do konce zimy nenapadlo, že ji se zalíbením úkradkem pozoruji, ale já sám jsem za celou zimu nezachytil jediný její pohled! Přikládal jsem to na vrub její plachosti. Působila po nemoci tak plaše, nesměle a bezbranně. „Ne, raději vyčkej a ona sama jednou k tobě přijde.“

Ta myšlenka mě uváděla v nadšení. Musím dodat, že někdy jsem se schválně rozohňoval a živil ve svém srdci i mozku zatrpklost vůči ní. To trvalo nějaký čas. Jenže v mé duši nikdy nestačila dozrát a upevnit se nenávist. Tak jako tak jsem cítil, že je to něco jako hra. Ani tenkrát, když jsem zpřetrhal naše manželství tím, že jsem jí koupil oddělenou postel a zástěny, jsem v ní nikdy nedokázal vidět vražedkyni. Ne proto, že bych její zločin posuzoval lehkomyslně, nýbrž proto, že jsem měl tu soudnost a od prvního dne jí zcela odpustil, dokonce ještě předtím, než jsem koupil zmíněnou postel. Zkrátka, bylo to z mé strany podivínství, mám přece svoje přísné mravní zásady. Naopak v mých očích byla natolik poražená, ponížená a rozdrcená, že jsem ji trýznivě litoval, i když se mi při tom všem zamlouvala myšlenka na její ponížení. Hřálo mě vědomí převahy.

Tu zimu se mi podařilo vykonat několik dobrých skutků. Prominul jsem dva dluhy a půjčil jsem jedné chudé ženě peníze jen tak, bez sebemenší záruky. Neřekl jsem jí o tom a neudělal jsem to proto, aby se to dozvěděla: ale ta žena sama přišla a skoro na kolenou mi děkovala. Tak to vyšlo najevo a měl jsem dojem, že to přijala s uspokojením.

Mezitím se blížilo jaro, minula polovina dubna, vysadili jsme dvojité vnitřní rámy a slunce ozářilo svými jasnými paprsky naše mlčenlivé pokoje. Ale já měl před očima mlhu, zatemňovala můj rozum. Byla to osudná, hrozivá mlžná clona! Jak se stalo, že se náhle rozptýlila a já prozřel a všecko jsem pochopil? Nevím, zda to byla náhoda, nebo nadešel osudový den, či snad sluneční paprsek zažehl v mém otupělém mozku myšlenku a důvtip? Ne, nebyla to myšlenka ani důvtip, ale to se ve mně znenadání rozehrála téměř odumřelá žilka, rozechvěla se, ožila a ozářila mou otupělou duši posedlou ďábelskou pýchou. Jako by mi rázem svitlo. Stalo se to náhle a nečekaně, k večeru, asi kolem páté.

2. Clona se náhle rozptýlila

Nejdřív pár slov. Asi tak před měsícem jsem u ní zpozoroval podivnou zádumčivost, ne pouhou mlčenlivost, ale výslovně zádumčivost. Postřehl jsem to rovněž náhle. Seděla tenkrát skloněná nad šitím a nevšimla si, že ji pozoruju. Překvapilo mě, jak je pohublá, skoro se ztrácí, obličej měla bledý, bezkrevné rty a to všecko mě dohromady se zmíněnou zádumčivostí silně, nezvykle šokovalo. Už předtím jsem slýchal její suché pokašlávání, zejména v noci. Hbitě jsem vstal a vydal se pro doktora – jí jsem nic neřekl. Doktor Schröder přišel příští den. Byla náramně překvapená a střídavě hleděla na doktora a na mě. „Ne, nic mi nechybí,“ řekla s neurčitým úsměvem.

Doktor Schröder ji moc nevyšetřoval (tihle doktoři někdy bývají přezíravě nedbalí) a jenom mi ve vedlejším pokoji sdělil, že to je následek nemoci a že na jaře by nebylo špatné odjet někam k moři nebo, kdyby to nešlo, prostě na letní byt. Zkrátka označil to za slabost nebo tak nějak. Když odešel, prohlásila znovu s navýsost vážným pohledem:

„Jsem naprosto zdravá.“

Ale vzápětí po těch slovech zrudla, zřejmě se zastyděla. Ano, ano, teď už chápu: styděla se, že jsem dosud její muž a že se o ni starám jako pravý manžel. Tenkrát jsem to ještě nechápal a její rozpaky jsem připisoval na vrub odevzdanosti (to ta clona!).

O měsíc později, v jednom dubnovém jasném slunečním dnu o páté hodině odpolední, jsem seděl v podniku a sepisoval tržbu. Najednou slyším, jak si v našem pokoji u svého stolku při práci tichounce prozpěvuje. To mě ohromilo a dodneška nevím proč. Předtím jsem ji skoro nikdy neslyšel zpívat, snad jen v prvních dnech, kdy jsem ji přivedl do svého bytu a kdy jsme ještě spolu dováděli a stříleli do terče z mého revolveru. Tehdy měla poměrně silný, zvučný hlas, i když trochu falešný, ale ohromně příjemný a zdravý. Teď její písnička zněla slabě – ne že by byla smutná (byla to nějaká romance), ale hlas měla nakřáplý, zlomený, jako by ho nemohla zvládnout, a sama písnička bylo nemocná. Zpívala polohlasně, ale najednou se ve výšce ubohý hlásek žalostně zlomil. Odkašlala si a znovu tichounce, sotva slyšitelně spustila…

Možná že se někdo vysměje mému vzrušení, ale nikdo nikdy nepochopí, proč mě to tolik vzrušilo! Ne, nelitoval jsem ji, bylo v tom ještě něco jiného. Zprvu, přinejmenším v první chvíli, jsem cítil rozpaky a hrozivý údiv, hrozivý a přitom podivný, chorobný, skoro pomstychtivý: „Už zpívá i v mé přítomnosti! Zapomněla snad na mě?“

Ohromeně jsem strnul, ale pak jsem vyskočil, popadl klobouk a vyběhl z pokoje jako pomatený. Přinejmenším jsem nevěděl, kam jdu a proč. Lukerja mi podala plášť.

„Ona si zpívá?“ prohodil jsem mimoděk k Lukerje. Ta na mě nechápavě civěla, počínal jsem si opravdu jako smyslů zbavený.

„To je poprvé, co si zpívá?“

„Ne. Když nejste doma, někdy si zpívá,“ odpověděla Lukerja.

Všechno si pamatuju… Seběhl jsem ze schodů, vyšel na ulici a vydal se nazdařbůh. Dorazil jsem na roh a upřel pohled do prázdna. Lidé chodili kolem, strkali do mě, ale já nic necítil. Zavolal jsem drožkáře a už jsem mu chtěl poručit, aby mě zavezl k Policejnímu mostu, aniž jsem věděl proč. Ale pak jsem náhle změnil rozhodnutí a podal jsem mu dvacet kopejek:

„To máš za to, že jsem tě obtěžoval,“ řekl jsem mu a nesmyslně jsem se rozesmál, ale zároveň mě rozehřívalo jakési nadšení.

Zamířil jsem k domovu a zrychlil krok. Až jsem zatajil dech. Clona se rozptylovala! Když si v mé přítomnosti začala prozpěvovat, znamená to, že na mě pozapomněla – to bylo jasné a varující. Srdce mi to napovědělo. Ale v mém nitru se zvedalo nadšení a přemáhalo strach.

Taková ironie osudu! Vždyť moje duše celou tu zimu překypovala nadšením, ale kde jsem byl já sám? Byl jsem s ní vůbec spjat? Vyběhl jsem spěšně po schodech a nevím, zda jsem vešel dovnitř nesměle. Vzpomínám si jen, že celá podlaha se vlnila, jako bych plul po řece. Vstoupil jsem do pokoje. Seděla na svém místě u stolku a šila, hlavu sklopenou, ale už nezpívala. Letmo, lhostejně na mě pohlédla, to nebyl pohled, spíš obvyklé, neúčastné gesto, jako když někdo vstoupí do místnosti.

Zamířil jsem rovnou k ní, přistoupil a usedl jsem na židli těsně vedle ní jako pomatený. Rychle, s úlekem na mě pohlédla: vzal jsem ji za ruku a už se nepamatuju, co jsem jí řekl, totiž co jsem chtěl říct – nemohl jsem kloudně mluvit. Hlas mi selhával a vypovídal poslušnost. Ani jsem nevěděl, co mám říct, jenom jsem lapal po dechu.

„Víš co… promluvme si… pověz mi něco!“ zablekotal jsem hloupě – mozek mi vypověděl poslušnost.

Znovu sebou škubla, a když se mi zahleděla do tváře, polekaně se odtáhla. Náhle se v jejích očích objevil přísný údiv. Ano, ano, přísný. Hleděla na mě široce rozevřenýma očima. Ta přísnost, její přísný údiv mě doslova zdrtily: Tak ty chceš ještě lásku! Lásku? zračilo se v tom mlčenlivém údivu. Všecko jsem vyčetl. Všecko se ve mně zřítilo a já klesl k jejím nohám. Ano, padl jsem jí k nohám. Spěšně vyskočila, ale já ji s neobvyklou silou zadržel za ruce.

Plně jsem chápal své zoufalství, bože můj! Ale věřte, moje srdce překypovalo nezadržitelným nadšením, až jsem myslel, že umřu. Opojený štěstím jsem jí líbal nohy. Ano, štěstím, nesmírným, nekonečným štěstím, i když jsem si uvědomoval svoje zoufalství a bezvýchodnost! Plakal jsem, něco drmolil, ale přitom jsem nebyl schopen slova. Její úlek a údiv vystřídala jakási zneklidňující myšlenka, neobvyklá otázka, zadívala se na mě divně, dokonce divoce, usilovně se snažila cosi pochopit a nakonec se pousmála. Hrozně se styděla, že jí líbám nohy, a schovávala je, ale já jsem hned líbal místo, kde před okamžikem stála její nožka. Viděla to a najednou se rozpačitě rozesmála (znáte to, když se lidé smějí a přitom se stydí). Ovládla ji hysterie – pozoroval jsem to, ruce se jí roztřásly, ale nedbal jsem a jenom jsem drmolil, že ji miluji, že nevstanu, „dovol, ať zlíbám tvoje šaty… celý život se k tobě budu modlit…“. Nevím, nevzpomínám si – náhle se rozplakala a roztřásla, vypukl hysterický záchvat. Vyděsil jsem ji.

Přenesl jsem ji na postel. Sotva záchvat pominul, zvedla se na svém lůžku, s krajně zdrceným výrazem mě popadla za ruce a žadonila: „Dost už, netrapte se, uklidněte se!“ A znovu se rozplakala. Celý ten večer jsem se od ní nehnul ani na krok. Pořád jsem jí opakoval, že ji zanedlouho, už za čtrnáct dní, odvezu do Boulogne a budeme se koupat v moři, že má zlomený hlas, onehdy jsem ho slyšel, že zavřu svůj podnik, předám ho Dobronravovovi a začneme nový život, ale hlavně Boulogne! Poslouchala s pocitem strachu a byla čím dál vylekanější. Ale to se mi nezdálo tak důležité, hlavní bylo, že mě stravovala stále větší a neodolatelnější touha ležet u jejích nohou, znovu a znovu líbat místo, kde stála, zbožňovat ji. „Nikdy se tě na nic nebudu ptát,“ opakoval jsem co chvíli, „a ty mi neodpovídej, vůbec si mě nevšímej a jen mi dovol, abych se na tebe potají mohl dívat, považuj mě za svou věc, za svého psíka…“ Plakala.

„Myslela jsem, že mě necháte tak,“ vyklouzlo jí bezděčně, snad si to ani neuvědomila, a zatím – ach, pro mě to bylo hlavní, osudné slovo toho večera, příliš dobře jsem chápal. Jako by mi zasadila ránu do srdce! Všecko se vysvětlilo, ale dokud byla vedle mě, před mýma očima, pevně jsem doufal a byl jsem nesmírně šťastný. Ach, jak strašně jsem ji toho večera unavil! Všecko jsem si uvědomoval, ale ustavičně jsem doufal, že všecko změním! Nakonec, už pozdě večer, byla zcela vyčerpaná a já jsem ji přemluvil, aby usnula – usnula okamžitě a tvrdě. Čekal jsem, že začne blouznit, a skutečně blouznila, ale jen lehce. V noci jsem vstával skoro každou minutu a v trepkách jsem se na ni potichu chodil dívat. Lomil jsem rukama při pohledu na to nemocné stvoření na ubohém loži, v železné posteli, kterou jsem jí kdysi koupil za tři rubly. Poklekal jsem u jejího lůžka, ale neodvážil jsem se jí líbat nohy, když spala (bez jejího svolení!). Modlil jsem se, ale znovu jsem vyskakoval. Lukerja mě hlídala, snad tisíckrát vyšla z kuchyně. Šel jsem za ní a řekl, aby šla spát, že zítra začne „docela jiný život“.

Slepě, bezhlavě, pevně jsem tomu věřil. Byl jsem jako u vytržení. Čekal jsem na zítřejší den. Hlavně jsem netušil, že se stane neštěstí, i když tomu ledacos nasvědčovalo. Bez ohledu na rozptýlenou clonu jsem dosud nebyl schopen střízlivě uvažovat, to trvalo dlouho, až do dnešního dne, ano, ano! A jak bych mohl uvažovat, vždyť tehdy ještě žila a byli jsme spolu. Až se zítra probudí, všecko jí řeknu, a ona pochopí. Tak jsem tehdy uvažoval, prostě a jasně, proto to moje nadšení! Hlavní byla cesta do Boulogne. Bůhvíproč jsem se domníval, že znamená všecko, jakýsi mezník. „Do Boulogne, do Boulogne!“ Jako smyslů zbavený jsem se nemohl dočkat rána.

3. Příliš dobře chápu

Ale vždyť se to všecko stalo teprve před několika dny, před pěti dny, pouhými pěti dny, minulé úterý! Ne, ne, stačilo už jen málo, kdyby jen trošinku počkala a – já bych to mračno rozptýlil! Ale cožpak se neuklidnila? Už druhý den mě poslouchala s úsměvem, přestože byla zmatená… Podstatné bylo, že po celou tu dobu, celých pět dní, pociťovala rozpaky nebo se styděla. A taky se bála, moc se bála. Nepřu se, nebudu bezhlavě odporovat – strach měla, jak by taky ne? Vždyť jsme se tak dávno jeden druhému odcizili, odvykli, a najednou tohle všecko… Ale já nedbal na její strach, vždyť mi svítal nový život! Je nesporná pravda, že jsem se dopustil chyby. A dokonce možná spousty chyb. Sotva jsme se druhý den probudili (bylo to ve středu), hned jsem udělal chybu: začal jsem ji považovat za svého přítele. Příliš jsem se ukvapil, ale moje zpověď byla nutná, nezbytná – ne, bylo to víc než zpověď. Nezatajil jsem dokonce ani to, co jsem tajil sám před sebou celý život. Řekl jsem jí přímo, že celou zimu jsem byl pevně přesvědčen o její lásce. Vysvětlil jsem jí, že zastavárna byla pouze důsledkem mé ochablé vůle i rozumu, moje vlastní idea sebebičování a sebevlády. Přiznal jsem, že tehdy v bufetu jsem se doopravdy zachoval zbaběle a že to vyplývalo z mé povahy a pochybnosti. Zaskočilo mě tamější prostředí: říkal jsem si, jak to provést, aby to nepůsobilo trapně? Nelekl jsem se souboje, ale toho, že to může vypadat trapně… Ale potom jsem si to už přiznal a všecky jsem za to trápil, i ji, a jen proto jsem se s ní oženil, abych ji mohl trápit. Vůbec jsem většinou mluvil jako v horečce. Brala mě za ruce a prosila, abych přestal: „Přeháníte… týráte sám sebe,“ a znovu propukla v pláč, div nedostala záchvat! Pořád jen prosila, abych nic neříkal a na nic nevzpomínal.

Neohlížel jsem se na její prosby, anebo jen málo: jaro, Boulogne! „Tam září slunce, naše nové slunce,“ opakoval jsem ustavičně…

Zavřel jsem podnik a předal ho Dobronravovovi. Navrhl jsem jí, abychom všecko rozdali chudým, až na základní tři tisíce, které jsem zdědil po své kmotře a které by nám uhradily cestu a pobyt v Boulogne. Pak se vrátíme a začneme nový, dělný život. Bylo rozhodnuto – ona na to nic neřekla, jen se usmála a snad spíš z taktu, aby mi nezpůsobila bolest. Vypozoroval jsem, že jsem jí na obtíž, nemyslete, že jsem byl takový hlupák a sobec, abych to nepostřehl. Všechno jsem viděl do nejmenších podrobností a chápal nejlíp ze všech, celé moje zoufalství bylo zřejmé!

Pořád jsem vykládal o sobě a o ní. A o Lukerje. Přiznal jsem, že jsem plakal… Ale mluvil jsem i o jiných věcech a snažil jsem se leccos nepřipomínat. Jednou nebo dvakrát dokonce ožila, ano, vzpomínám si na to! Proč tvrdíte, že jsem se díval, ale nic jsem neviděl? Kdyby se to nebylo stalo, všecko by se vzkřísilo. Ještě předevčírem, když jsme mluvili o četbě a o tom, co za minulou zimu přečetla, mi dokonce se smíchem líčila scénu Gil Blase s arcibiskupem granadským. A jak se dětsky, mile smála, zrovna tak jako před svatbou (ten okamžik! ten okamžik!), moc mě to potěšilo! Mimochodem, to s tím arcibiskupem mě hrozně překvapilo: kolik duševního klidu a štěstí v sobě tu zimu nalezla, když se dokázala při četbě toho vrcholného díla smát. Znamenalo to, že se postupně uklidňovala a začala věřit, že ji nechám tak. „Myslela jsem, že mě necháte tak“ – to řekla tenkrát v úterý! Takhle mohlo uvažovat desetileté děvčátko! A přece věřila, věřila, že všecko skutečně zůstane tak: ona u svého stolu, já u svého, a tak to půjde až do šedesáti let. A najednou k ní přijdu coby muž a muž vyžaduje lásku! Ach, jaké nedorozumění, jak jsem byl slepý!

Další chyba byla, že jsem na ni hleděl jako u vytržení, měl jsem se ovládnout – moje nadšení ji děsilo. A přece jsem se ovládal, nohy jsem jí už nelíbal! Nikdy jsem nedal najevo, že… no, že jsem její muž, ani jsem na to nepomyslel, a jenom jsem se k ní modlil! Ale nebylo přece možné pouze mlčet a vůbec nic neříkat! Neočekávaně jsem prohlásil, že je pro mě potěšení hovořit s ní a že ji pokládám za nesrovnatelně vzdělanější a inteligentnější, než jsem já sám. Zrudla jako mák a rozpačitě namítla, že přeháním. Tu jsem se z hloupostí neudržel a vyprávěl jsem jí, jak jsem byl nadšen, když jsem tenkrát stál za dveřmi a poslouchal, jak zápasí, byl to souboj nevinnosti s tím zvířetem, a jak jsem byl u vytržení nad její chytrostí, duchaplností a zároveň dětskou bezelstností. Celá se roztřásla, užuž zablekotala, že přeháním, ale naráz se zachmuřila, zakryla si rukama tvář a rozplakala se…

A já se už neudržel: padl jsem před ní na kolena, líbal jí nohy a všecko znovu skončilo záchvatem stejně jako tehdy v úterý! To se stalo včera večer a den nato…

Den nato?! Vždyť to bylo dnes, dnes ráno, před několika hodinami, ty pomatenče!

Poslouchejte a snažte se pochopit: když jsme se ráno sešli u snídaně (po včerejším záchvatu), překvapila mě svým klidem, to jsem nečekal! A já se celou noc třásl strachem kvůli včerejšku.

Znenadání ke mně přistoupila, zastavila se přede mnou, ruce sepjaté (jak to bylo nedávno!), a vyhrklo z ní, že se cítí vinna, že si toho je vědoma, že ji ten zločin trápil celou zimu až doteďka… že oceňuje mou velkomyslnost… „Budu vám věrnou ženou, budu si vás vážit…“ Vyskočil jsem a jako šílený ji objal. Líbal jsem ji na tváře, na rty jako muž, poprvé po dlouhé odluce. Proč jsem jen odešel z domu, i když všehovšudy na dvě hodiny… pro naše cestovní pasy… Ach, Bože! Kdybych se tak vrátil o pět minut dřív, o pouhých pět minut… A takhle… U dveří našeho domu se tísnil dav a všecky pohledy se upíraly na mě… Panebože!

Lukerja říká (teď ji nepropustím, všecko ví, celou zimu u nás sloužila a bude mi všecko vyprávět), že když jsem odešel, asi dvacet minut před mým návratem vešla k paní do pokoje, aby se na něco zeptala, už nevím na co, a tu vidí, že paní vytáhla ze skříňky ikonu (právě ten obraz Bohorodičky), postavila ji před sebe na stůl a jako by se před ní modlila. „Co je vám, paní?“ – „Nic, Lukerjo, jen běž… Počkej,“ přistoupila k ní a políbila ji. „Jste šťastná, paní?“ – „Ano, Lukerjo.“ – „Pán vás měl už dávno poprosit za odpuštění… Chválabohu, že jste se smířili.“ – „Dobrá, Lukerjo,“ povídá, „a teď běž“, a tak nějak divně se usmála, že se Lukerja za deset minut vrátila, aby se podívala, co dělá: „Vidím, jak stojí u okna, hlavu opřenou a loket, tiskne se ke stěně a přemejšlí. Byla tak hluboce zamyšlená, že neslyšela, jak jsem otevřela dveře a pozoruju ji z vedlejšího pokoje. Vidím, jak se usmívá, stojí, přemejšlí a usmívá se. Chvilku jsem se na ni dívala a pak jsem se vrátila. Ale nedalo mi to a najednou slyším, jak otevírá okno. Hned jsem tam běžela, povídám: Je chladno, paní, abyste nenastydla!“ Vtom koukám, že vylezla na okno a stojí jako struna, zády ke mně a v rukách drží svatý obraz. Srdce se mi sevřelo a křičím: ‚Paní, paní!‘ Zaslechla mě, už se skoro ke mně otočila, ale najednou si přitiskla obraz na prsa a skočila dolů!“

Pamatuju se jen, že když jsem přišel k domu, byla ještě teplá a hlavně – všichni se na mě dívali. Nejdřív křičeli, ale naráz ztichli, rozestoupili se a… a ona tam ležela s ikonou na prsou. Vzpomínám si jako v mlhách, že jsem k ní beze slova přistoupil a dlouze jsem se na ni zadíval. Všichni mě obstoupili a cosi říkali. Byla tu i Lukerja, ale já ji nevnímal. Tvrdí, že na mě mluvila. Vzpomínám si jenom na jednoho chlapíka – pořád křičel: „Ze rtů jí vyšlo jen pár kapek krve, jen pár kapek!“ a ukazoval mi krev na dlažbě. Dotkl jsem se toho místa a potřísnil jsem si prst. Prohlížím si ho (to si vybavuji), a ten chlapík pořád opakuje: „Jen pár kapek! Jenom pár kapek!“

„Jak to, pár kapek?!“ zaječel jsem prý z plných plic a vrhl se na něho…

To je strašlivé nedorozumění! Barbarské! Neuvěřitelné! Nemyslitelné!

4. Pouhých pět minut

Opozdil jsem se o pouhých pět minut.

A ne snad? Copak je to vůbec možné? Věřil by tomu někdo? Proč zemřela?

Věřte, všecko chápu, ale proč vlastně zemřela, to je přece jen otázka. Polekala se mé lásky, odpovědně se sama sebe zeptala: mám ji přijmout nebo ne, a nesnesla tu otázku, raději zemřela. Vím, nemá smysl lámat si tím hlavu: příliš mnoho slibovala a obávala se, že to nedokáže splnit, to je zřejmé. Ale je tu několik otřesných okolností.

Otázka zní: proč vlastně zemřela? Ta otázka mi buší v mozku. Já bych ji přece nechal tak, kdyby chtěla, aby to tak zůstalo. Ale ona tomu nevěřila, to je to! Ne, ne, to je lež, tohle nebyl ten pravý důvod. Prostě proto, že by se mnou musela jednat čestně, když milovat, tak celým srdcem, a ne tak, jak by milovala kupce. Nechtěla mě klamat, na to byla příliš morální, čistá. Nechtěla mě obelhávat polovičatou nebo čtvrtinovou láskou a vydávat ji za celou. Takové ženy jsou příliš poctivé, tak je to, prosím! Vzpomínáte, jak jsem jí chtěl vštípit nezaujatost, šíři pohledu? Podivná myšlenka.

Hrozně by mě zajímalo, zda si mě vážila. Nevím, zda mnou pohrdala nebo ne… Myslím, že ne. To je strašně divné: proč mě ani jednou za celou zimu nenapadlo, že mnou pohrdá? Byl jsem pevně přesvědčený o opaku až do chvíle, kdy na mě pohlédla s přísným údivem. Ano, právě s přísným. V tom okamžiku jsem poznal, že mnou pohrdá. Nezvratně, navždy jsem to pochopil! Ale aťsi by mnou pohrdala třeba celý život, jen kdyby žila, žila! Ještě nedávno chodila, hovořila. Vůbec nechápu, proč to udělala… Jak jsem mohl tušit, že stačí pět minut a… Zavolal jsem Lukerju. Teď ji nepustím ani za nic, ani za nic!

Mohli jsme se přece ještě domluvit. Jenom jsme za tu zimu příliš odvykli jeden druhému, ale copak bychom nemohli znovu přivyknout? Proč, proč bychom se nemohli zase sblížit a začít nový život? Já jsem velkorysý člověk a ona také – v tom bychom se shodli! Stačilo dalších pár slov, nanejvýš dva dny, a všecko by pochopila.

Nejvíc ze všeho mě roztrpčuje, že to všecko byla náhoda, barbarská, bohapustá náhoda. To je trpké zjištění! Všehovšudy jsem se opozdil o pět minut! Kdybych přišel o pět minut dřív, onen okamžik by proplul jako mráček a víckrát by ji to nenapadlo. Skončilo by to tím, že by všecko pochopila. A teď… zase ty prázdné pokoje, zase jsem sám. Jen kyvadlo odměřuje čas, tomu je to lhostejné, není mu ničeho líto. Nikdo tu se mnou není – to je neštěstí!

Pořád chodím sem a tam. Já vím, nemusíte mi napovídat: připadá vám směšné, že si stěžuju na náhodu a na těch pět minut? Ale to je přece nasnadě. Posuďte sami: nezanechala ani žádný vzkaz, třeba „nikoho neobviňujte z mé smrti“, jako ostatní. Copak si neuvědomila, že mohou podezřívat dokonce i Lukerju? „Bylas jediná u ní, a tak jsi ji strčila.“ Přinejmenším by ji popotahovali, ačkoliv za nic nemůže. Ještě že hned čtyři lidé z oken přístavku a ze dvora viděli, jak stála s ikonou v rukách a pak vyskočila. To je taky náhoda, že tam byli a viděli ji. Všecko bylo dílem okamžiku, jediného nekontrolovatelného okamžiku. Bezděčné hnutí a fantazie! Že se modlila před ikonou? To ještě neznamená, že se chystala na smrt. Rozhodla se ve chvilce, možná v oněch deseti minutách, kdy stála opřená o stěnu a usmívala se. Hlavou jí bleskla myšlenka, zavířila – a ona ji nedokázala zaplašit.

Jak myslíte, ale tady jde o zjevné nedorozumění. Se mnou by se dalo žít. A co když to zavinila chudokrevnost? Prostě důsledek chudokrevnosti, ztráty životní energie? Za celou tu zimu se vyčerpala, tak je to…

Přišel jsem pozdě!!!

Jak se ztrácí v té rakvi a jak má zašpičatělý nosík! Řasy spočívají jako šipky. Když dopadla na dlažbu, nic si nepohmoždila ani nezlámala. Jenom „pár kapek krve“. Vydaly by na kávovou lžičku. Vnitřní zranění. Napadá mě podivná myšlenka: co kdyby ji nepohřbili? Až ji odnesou… ne, to si vůbec nedovedu představit! Já vím, že k tomu musí dojít, nejsem šílenec a neblouzním, naopak, nikdy jsem neměl tak jasnou hlavu – zas bude prázdno v bytě, zase dva pokoje a já sám se zastavenými věcmi, copak to je vůbec myslitelné? Ano, ano, blouzním… Utrápil jsem ji – tak je to!

K čemu jsou mi vaše zákony? K čemu vaše obyčeje, vaše morálka, váš život, váš stát, vaše víra? Ať mě soudí váš soudce, ať mě postaví před soud, před ten váš veřejný soud, a já prohlásím, že nic z toho neuznávám. Soudce mě okřikne: „Mlčte, důstojníku!“ A já se na něho obořím: „Kde vezmeš takovou moc, abych poslechl? Proč mi ponurá zkostnatělost zničila to nejdražší? K čemu jsou mi teď vaše zákony?“ Já se z toho všeho vykroutím! Všecko je mi jedno!

Slepá, je slepá! A mrtvá, neslyší! Ani nevíš, jaký ráj bych ti připravil. Ráj panoval v mé duši a já bych tě jím obklopil! Kdybys mě nemilovala – co na tom záleží! Všecko by bylo tak, všecko by zůstalo tak. Povídala by sis se mnou jako s přítelem a oba bychom se radovali, smáli a radostně si navzájem hleděli do očí. Tak bychom žili. A kdyby ses zamilovala do jiného – aťsi! Šla bys vedle něho a smála by ses a já bych tě sledoval pohledem z protější strany ulice… Ať by bylo cokoliv, jen kdyby alespoň na okamžik otevřela oči! Jen na okamžik, na jediný okamžik! Kdyby se na mě podívala jako onehdy, kdy stála přede mnou a přísahala, že mi bude věrnou ženou! Stačil by jediný pohled a všecko by pochopila!

Taková zkostnatělost! Ach, přírodo! Lidé jsou na světě sami a v tom je celé neštěstí! „Je tu někdo živý?“ volá ruský bohatýr. Totéž volám i já, přestože nejsem bohatýr, ale nikdo se neozývá. Slunce prý oživuje vesmír. Ale když vyjde, pohleďte na ně, není snad mrtvé? Všecko je mrtvé a všude samé mrtvoly. Nic víc, jen lidé a všude kolem mlčení – to je náš svět! „Lidé, milujte se vespolek!“ Kdo to řekl? Čí je to odkaz? Kyvadlo bezcitně, odporně odměřuje čas. Jsou dvě hodiny v noci. Její pantoflíčky stojí u postele, jako by na ni čekaly… Ne, vážně, co si počnu, až ji zítra odnesou?

(Pozn. překl: Vzhledem k zavedenému názvu „Něžná“, který byl použit u filmové verze, jsme ponechali tento titul i v našem vydání. V prvním vydání vyšla povídka pod názvem „Plachá“.)

Nedávno jsem viděl svatbu… ale ne! Raději vám budu vyprávět o vánočním stromu. Byla to pěkná svatba, moc se mi líbila, ale ten druhý příběh je lepší. Nevím, jak se to stalo, ale při pohledu na tu svatbu jsem si ten příběh oživil. To bylo tak. Právě před pěti lety v předvečer Nového roku jsem byl pozván na dětský ples. Člověk, který mě pozval, byl známý podnikatel, který měl styky, známosti a vyznal se v intrikách, takže jsem mohl předpokládat, že dětský ples je záminka pro rodiče, aby se sešli se známými a jakoby náhodou, nečekaným a nevinným způsobem si pohovořili o některých zajímavých námětech. Byl jsem osoba nezúčastněná, neměl jsem žádné náměty, a proto jen strávil ten večer poměrně nezávisle. Byl tam ještě jeden pán, který se nemohl honosit ani jménem, ani rodem, ale který jako já se ocitl uprostřed rodinného štěstí… Toho jsem si všiml nejdřív ze všech. Byl vysoký, hubený, vážný a dobře oblečený. Ale bylo zřejmé, že mu jsou radosti i rodinné štěstí lhostejné; kdykoliv se vzdálil kamsi do kouta, přestal se usmívat a nachmuřil svoje husté černé obočí. Na plese, s výjimkou hostitele, neměl jediného známého. Bylo očividné, že se příšerně nudí, ale přesto se statečně držel a až do konce hrál roli šťastného člověka, který se dobře baví. Později jsem se dozvěděl, že pochází z venkova a do hlavního města přijel vyřídit jakousi krkolomnou neodkladnou záležitost. Přivezl našemu hostiteli doporučující dopis, který hostitel nepřijal con amore, ale pozval jeho doručitele ze zdvořilosti na dnešní dětský ples. Karty se zde nehrály, doutníky mu nenabízeli a nikdo se s ním nepouštěl do hovoru, protože pravděpodobně už z dálky hosté poznali ptáka po peří, a tak dotyčný chtě nechtě, aby nějak zaměstnal svoje ruce, si po celý večer hladil licousy. A opravdu, ty byly velkolepé. Jenomže je hladil tak horlivě, že při pohledu na něho byste si mohli pomyslet, že nejprve byly stvořeny licousy, a teprve potom pán, předurčený k tomu, aby je hladil.

Kromě této postavy, která se naznačeným způsobem účastnila rodinného štěstí hostitele, otce pěti baculatých chlapců, se mi zalíbil ještě jeden pán. Ale ten byl zcela jiného druhu. Byla to důležitá osobnost a jmenoval se Julian Mastakovič. Na první pohled bylo jasné, že je to vážený host: jeho vztah k hostiteli se rovnal vztahu hostitele k pánovi s licousy. Hostitel i hostitelka ho zahrnovali nesčetnými lichotkami, pečovali o něho, napájeli ho, hýčkali a představovali mu své hosty, ale jeho k nikomu nevodili. Zpozoroval jsem, že se hostiteli zatřpytila v oku slza, když Julian Mastakovič prohlásil o tom večeru, že zřídkakdy tak příjemně strávil čas. Začalo mi být v přítomnosti takové osobnosti úzko, a proto, když jsem se dosyta potěšil pohledem na děti, uchýlil jsem se do zcela prázdného salonku a usadil jsem se v hostitelčině květinové besídce, která zaujímala skoro celou polovinu místnosti.

Všechny děti byly neuvěřitelně milé a vůbec se nechtěly podobat dospělým bez ohledu na veškeré domluvy guvernantek a maminek. V mžiku do posledního bonbonu očesaly vánoční strom, a stačily už rozbít polovinu hraček ještě dřív, než zjistily, komu která patří. Obzvláště se vyznamenal černooký kudrnatý chlapec, který se mě usilovně pokoušel zastřelit svou dřevěnou pistolkou. Ovšem nejvíce ze všech upoutávala pozornost jeho sestra, asi jedenáctiletá, hezká jako Amorek, tichá, zádumčivá, bledá, s velkýma zádumčivýma očima. Děti ji něčím urazily, a proto odešla do salonku, kde jsem seděl, a začala si v koutku hrát se svou pannou. Hosté si s úctou ukazovali na jednoho bohatého nájemce, jejího otce, a kdosi šeptem poznamenal, že už má pro ni uloženo stranou třistatisícové věno. Otočil jsem se, abych se podíval na zvědavce, kteří se o tuto okolnost zajímali, a můj pohled spočinul na Julianu Mastakoviči, jenž, ruce založené za zády, s nakloněnou hlavou neobyčejně pozorně naslouchal tomu tlachání. Později jsem se musel podivit moudrosti hostitelů, když nastalo rozdávání dárků dětem. Dívenka, která už měla uložené třistatisícové věno, dostala přepychovou pannu. Pak následovaly skromnější dárky podle skromnějšího postavení rodičů všech těch šťastných dětí. Nakonec poslední dítě, asi desetiletý chlapec, hubený, pihovatý mrňous, dostal jen jednu knížku příběhů o vznešenosti přírody, o slzách dojetí a podobně, bez obrázků a dokonce bez popisků. Byl to syn guvernantky hostitelových dětí, chudé vdovy, nesmírně zakřiknutý a ustrašený. Měl na sobě bundičku z levného nankinu. Když dostal svou knížku, dlouho obcházel kolem ostatních hraček; hrozně toužil hrát si s ostatními dětmi, ale neodvažoval se; bylo zřejmé, že už si je vědom a chápe svoje postavení. Já osobně tuze rád pozoruji děti. Neobyčejně zajímavě se u nich uplatňují první samostatné životní projevy. Povšiml jsem si, že malého zrzounka natolik zlákaly přepychové hračky ostatních dětí, zejména divadlo, ve kterém by tak rád hrál nějakou roli, že se rozhodl podlézat. Usmíval se, předcházel si děti, věnoval svoje jablko jednomu oplácanému chlapci, který měl ranec plný dárků, a dokonce se odhodlal povozit jednoho chlapce na zádech, jen aby ho neodehnali od divadla. Jenomže po chvilce ho kterýsi rošťák pořádně ztloukl. Chlapec se neodvážil ani plakat. Vtom se objevila jeho matka, guvernantka, a nařídila mu, aby nepřekážel ostatním ve hře. Chlapec se odloudal do salonku, kde seděla ona dívenka. Pustila ho k sobě a oba horlivě začali oblékat její nádhernou pannu.

Seděl jsem skoro půl hodiny v květinové besídce a oči se mi klížily při poslechu krátkého rozhovoru zrzavého chlapce a krásky s třistatisícovým věnem, kteří se pilně zabývali pannou, když náhle vstoupil dovnitř Julian Mastakovič. Využil skandální dětské hádky a vytratil se ze sálu. Zpozoroval jsem, že před malou chvilkou zapáleně rozmlouval s otcem budoucí bohaté nevěsty, s nímž se právě seznámil, o výhodnosti jakési služby v porovnání s jinou. Teď stál v zamyšlení a jako by cosi počítal na prstech.

„To máme tři sta… tři sta,“ šeptal. „Jedenáct… dvanáct… třináct a tak dále. Šestnáct – pět let! Předpokládejme čtyři procenta – to je dvanáct, krát pět je šedesát, a z těch šedesáti… no, řekněme, že celkem to bude za pět let čtyři sta… Jenomže… čtyři procenta by bylo málo na takového podvodníka. Třeba bere osm nebo i deset. Počítejme v krajním případě pět set tisíc. A zbytek na hadříky, hm…“

Skončil, vzpamatoval se a už chtěl odejít, ale vtom uviděl onu dívenku a zastavil se. Za květináči a zelení mě nezahlédl. Připadalo mi, že je krajně vzrušen. Buďto na něho tak zapůsobil jeho výpočet, nebo cosi jiného – mnul si ruce a neměl stání. Jeho vzrušení dosáhlo vrcholu, zastavil se a vrhl dlouhý, rozhodující pohled na budoucí nevěstu. Už už vykročil, ale nejdřív se rozhlédl kolem. Pak po špičkách, nějak provinile, se blížil k dívence. S pousmáním k ní přistoupil, sklonil se a políbil ji na temeno. Ta podobný útok nečekala a vyděšeně vykřikla.

„Co tady děláte, milé dítě?“ zašeptal, ohlédl se a pohladil dívenku po tváři.

„Hrajeme si…“

„Hm… A s ním?“ a úkosem pohlédl na chlapce. „Měl bys jít k ostatním, chlapečku,“ prohodil.

Chlapec mlčel a kulil na něho oči. Julian Mastakovič se znovu rozhlédl a opět se sklonil k dívence.

„Co to máte, milé dítě, panenku?“

„Panenku,“ odpověděla dívenka zamračeně a trochu nesměle.

„Hm, panenku… A víte vy, milé dítě, z čeho je vaše panenka vyrobena?!“

„Nevím,“ odpověděla dívenka šeptem a hluboce sklonila hlavu.

„Z hadříků, dušinko. A ty bys měl jít do sálu za svými vrstevníky,“ nabádal chlapce a přísně na něho pohlédl. Obě děti se zamračily a vzaly se za ruce. Nechtěli se rozloučit.

„A víte, proč vám darovali tuhle panenku?“ zeptal se Julian Mastakovič stále tišším hlasem.

„Nevím.“

„To proto, že jste byla celý týden hodná a způsobná.“

Julian Mastakovič, nanejvýš rozrušený, se znovu rozhlédl kolem a stále tlumenějším hlasem, nakonec skoro neslyšně, hlasem vyschlým nadšením a nedočkavostí, se otázal:

„A budete mě mít ráda, milá holčičko, až přijedu na návštěvu k vašim rodičům?“

Po těch slovech chtěl dívenku ještě jednou políbit, ale zrzavý chlapec, který viděl, že dívenka má pláč na krajíčku, ji chytil za ruce a ze soucitu k ní zavzlykal. Julian Mastakovič se doopravdy rozzlobil.

„Běž, běž odsud, běž!“ poroučel chlapci. „Upaluj do sálu k ostatním!“

„Ne, není třeba, ale vy běžte pryč!“ ozvala se dívenka. „A nechte ho, nechte ho!“ opakovala skoro plačky.

Ve dveřích cosi zašustilo a Julian Mastakovič se leknutím vztyčil v celé své vznešené velikosti. Jenže zrzavý chlapec se lekl ještě víc, opustil dívenku a protáhl se kolem zdi do jídelny. Julian Mastakovič ho následoval. Byl rudý jako rak a při pohledu do zrcadla jako by se za sebe zastyděl. Možná ho zamrzelo, že se tak rozohnil a byl tak nedočkavý. Nebo ho zpočátku překvapil jeho výpočet, natolik ho pobláznil a nadchl nehledě na to, že ona dívenka se mohla stát skutečným objektem přinejmenším až za pět let. Vyšel jsem za oním váženým pánem do jídelny a spatřil jsem zvláštní podívanou. Julian Mastakovič, celý rudý zlostí a podrážděním, strašil zrzavého chlapce, který před ním couval dál a dál a nevěděl, kam se strachem podít.

„Běž, co tu děláš, běž, ty darebo! Kradeš tu ovoce, co? Kradeš ovoce? Ven, rošťáku, běž, ty usoplenče, běž si k svým vrstevníkům!“

Krajně vyděšený chlapec se odhodlal k zoufalému činu – zkusil zalézt pod stůl. Jeho pronásledovatel, na nejvyšší míru rozčilený, vytáhl svůj velký šátek a snažil se jím chlapce vymrskat z jeho úkrytu pod stolem – zrzek ztichl jako pěna. Je zapotřebí podotknout, že Julian Mastakovič byl poněkud obtloustlý, dobře živený, s červenými tvářemi, s bříškem a silnými stehny, zkrátka pořízek, kulaťoučký jako oříšek. Potil se, funěl a hrozně zrudl. Nakonec se téměř rozzuřil; tak silně se v něm zahnízdil pocit rozhořčení a možná (kdoví?) žárlivosti. Neudržel jsem se a na celé kolo jsem se rozesmál. Julian Mastakovič se otočil a bez ohledu na veškerou svou důležitost upadl do krajních rozpaků. Vtom z protějších dveří vstoupil náš hostitel. Chlapec vylezl ze svého úkrytu a oprašoval si kolena a lokty. Julian Mastakovič stačil přiložit k nosu šátek, který dosud držel za jeden růžek v ruce…

Hostitel na nás tři pohlédl poněkud nechápavě, ale jako člověk znalý života, který chápal život z praktické stránky, ihned využil toho, že se ocitl tváří v tvář svému hostu.

„To je ten chlapec, prosím,“ řekl a ukázal na zrzka, „za kterého jsem měl tu čest prosit.“

„Cože?“ hlesl Julian Mastakovič, který se ještě nevzpamatoval.

„Je to syn guvernantky mých dětí,“ pokračoval hostitel prosebným tónem, „ona je chudá vdova, její muž byl poctivý úředník, a proto… Kdyby to bylo možné, Juliane Mastakoviči…“

„Ach ne, ne,“ spěšně ho zarazil Julian Mastakovič, „ne, odpusťte, Filipe Alexandroviči, vyloučeno, prosím. Informoval jsem se, žádné volné místo není, a kdyby bylo, čeká na ně už deset žadatelů, kteří mají mnohem větší nárok než on… Je mi líto… Je mi líto…“

„Mně je taky líto,“ opakoval hostitel, „chlapec je skromný, tichý…“

„Je to velký nezbeda, jak pozoruji,“ odpověděl Julian Mastakovič a hystericky zkřivil rty, „běž, chlapče, co tady stojíš, běž k ostatním!“ řekl, obrácen k zrzkovi.

Nejspíš se neudržel a loupl po mně jedním okem. Ani já jsem se neovládl a vysmál jsem se mu přímo do obličeje. Otočil se jako na obrtlíku a dosti zřetelně se zeptal hostitele, kdo je ten podivný mladý muž. Začali si špitat a vyšli spolu z místnosti. Později jsem viděl, jak Julian Mastakovič naslouchá hostiteli a nedůvěřivě vrtí hlavou.

Když jsem se dostatečně nasmál, vrátil jsem se do jídelny. Tam onen důležitý muž, obklopen otci a matkami, hostitelem a hostitelkou, cosi s vervou vykládal jedné dámě, k níž ho právě přivedli. Dáma držela za ruku dívenku, s níž Julian Mastakovič měl před deseti minutami výstup v salonku. Teď se rozplýval nadšením a chválou o kráse, talentu, graciéznosti a skvělém vychování onoho milého dítěte. Viditelně se chtěl matce zalíbit. Ta ho poslouchala u vytržení a téměř se slzami v očích. Otcovy rty se usmívaly. Hostitel se radoval z výlevu všeobecné radosti. Všichni hosté projevovali účast, dokonce i dětské hry ustaly, aby nepřekážely rozhovoru. Ovzduší bylo naplněno nábožnou úctou. Pak jsem zaslechl, jak matinka zajímavé dívenky, dojatá do hloubi srdce, vybranými slovy prosila Juliana Mastakoviče, aby jí prokázal tu čest a podaroval jejich dům svou vzácnou přítomností, a s jakým nelíčeným nadšením Julian Mastakovič přijal to pozvání. Hosté se rozptýlili na všecky strany, jak velela slušnost, a předháněli se v pochvalách nájemce, jeho ženy, oné dívenky a zejména Juliana Mastakoviče.

„Je ten pán ženatý?“ zeptal jsem se skoro nahlas jednoho ze svých známých, který stál nejblíž ze všech Juliana Mastakoviče.

„Ne,“ odpověděl tázaný, do hloubi duše rozhořčený mou neomaleností, které jsem se úmyslně dopustil…

Nedávno jsem procházel kolem n-ského chrámu a překvapil mě shluk a řada kočárů. Kolem se hovořilo o svatbě. Byl pošmourný den, mrazivý vzduch. Protřel jsem se za davem do chrámu a zahlédl jsem ženicha. Byl to kulaťoučký mrňous, vypasený človíček s bříškem, náramně vyšňořený. Pobíhal sem a tam, staral se, udílel příkazy. Konečně se začalo šuškat, že přivezli nevěstu. Protlačil jsem se davem a uviděl jsem okouzlující krásku, která prožívala první jaro své dospělosti. Ale byla bledá a smutná. Hleděla roztržitě a dokonce se zdálo, že má oči červené od slz. Antická přísnost každého rysu jí dodávala jakousi vážnost a slavnostnost. Ale tou přísností a vážností, tím smutkem prosvítal ještě první dětský nevinný výraz, projevovalo se cosi do krajností naivního, neustáleného, mladistvého, a jak se zdálo, mlčky, bez proseb úpěnlivě prosícího o slitování.

Říkalo se, že jí sotva minulo šestnáct. Když jsem se pozorně zahleděl na ženicha, poznal jsem Juliana Mastakoviče, kterého jsem neviděl přesně pět let. Zadíval jsem se na ni… Můj Bože!… Prodíral jsem se co nejrychleji davem k východu. V davu si sdělovali, že nevěsta je bohatá, má půlmiliónové věno a navíc výbavu…

Výpočet byl správný, pomyslel jsem si, když jsem se prodral na ulici…

Pod jednou střechou, v jednom bytě ve třetím patře bydleli dva mladí úředníci a kolegové, Arkadij Ivanovič Něfeděvič a Vasja Šumkov… Autor pochopitelně cítí potřebu vysvětlit čtenáři, proč jeden z hrdinů je nazván plným jménem a druhý zdrobnělinou, třeba jen proto, aby nepovažoval takový způsob vyjadřování za nezdvořilý a snad až příliš důvěrný. Ale k tomu by bylo nutné předem vysvětlit a popsat hodnost, počet služebních let, stav a funkci a konečně i charakter jednajících postav, a protože je spousta těch, kteří právě takhle začínají, autor předkládané novely se rozhodl začít příběhem jen proto, aby se od nich odlišil (totiž, jak nejspíš někteří usoudí, z bezmezné samolibosti). Tak tedy po tomto úvodu náš příběh začíná.

Kolem šesté hodiny, v předvečer Nového roku, se Šumkov vrátil domů. Arkadij, který ležel na posteli, se probudil a zamžoural na něj. Postřehl, že má na sobě svůj nejlepší civilní oblek a běloskvoucí náprsenku. To ho přirozeně překvapilo. Kam se Vasja chystal takhle vyparáděný? Ani neobědval doma! Šumkov mezitím zažehl svíčku a Arkadij se okamžitě dovtípil, že přítel se ho snaží nečekaně probudit. A skutečně, Vasja dvakrát zakašlal, dvakrát přešel po pokoji a konečně mimoděk upustil dýmku, kterou si pravděpodobně nacpával v koutě u kamen. Arkadij se usmál pod vousy.

„Přestaň chytračit, Vasjo!“ řekl.

„Ty nespíš, Arkašo?“

„To vážně nemůžu tvrdit, ale zdá se, že nespím.“

„Ach, Arkašo! Buď zdráv, můj milý! Ach, kamaráde, kamaráde… Kdybys věděl…“

„To doopravdy nevím. Pojď sem.“

Jako by na to Vasja čekal, hbitě zamířil k posteli, aniž se nadál od přítele sebemenšího úskoku. Ten ho obratně popadl za ruku, otočil čelem k sobě, strhl ho pod sebe a začal, jak se říká, s mimořádným potěšením svou oběť „dusit“ – byl totiž veselá kopa.

„Chytil se!“ vykřikl. „Chytil se!“

„Co to děláš, Arkašo? Pusť mě, proboha, Arkašo, nebo si zamažu frak!“

„Co frak! K čemu ho potřebuješ? A proč se tak lehkovážně necháš chytit? Řekni, kde jsi byl a kdes obědval?“

„Proboha, pusť mě, Arkašo!“

„Kde jsi obědval?“

„Právě o tom ti chci vyprávět.“

„Tak vypravuj.“

„Ale nejdřív mě pusť!“

„Ne a ne, nepustím, dokud mi to neřekneš!“

„Arkašo! Arkašo! To nejde, takhle…, to je nepředstavitelné!“ křičel slaboučký Vasja a snažil se vyprostit z pevného sevření svého přítele. „To je celá historie!“

„Jaká historie?“

„Taková, že když ji začneš líčit v téhle póze, ztratíš veškerou důstojnost. Takhle nelze, nebo to bude vypadat směšně, a přitom na tom není vůbec nic směšného, jde o vážnou věc.“

„Aby tě i s tou vážnou věcí… Co sis to vymyslel? Podívej, vypravuj mi to tak, abys mě rozesmál! Nechci slyšet nic vážného. To seš kamarád? No řekni, seš můj kamarád?“

„Namouduši, to nejde, Arkašo!“

„V tom případě já nechci nic slyšet…“

„Ale Arkašo… Tak teda poslouchej...“ začal Vasja, ležel napříč postele a pokoušel se všemožně dodat svým slovům co nejvíc vážnosti: „Víš, Arkašo… snad ti řeknu jen tohle…“

„A co?“

„Zasnoubil jsem se!“

Arkadij už nepromluvil ani slovo, mlčky vzal Vasju do náruče jako malé dítě, přestože Vasja nebyl žádný mrňous, spíš čahoun, jenomže hubeňour, nosil ho od jednoho rohu místnosti k druhému a tvářil se, že ho ukolébává.

„A teď tě přebalím, ženichu,“ opakoval. Ale když viděl, že přítel tiše, nehybně spočívá v jeho náruči, vzpamatoval se a uvědomil si, že zašel příliš daleko. Postavil Vasju doprostřed pokoje a upřímně, přátelsky ho políbil na tvář.

„Nezlobíš se, Vasjo?“

„Poslyš, Arkašo…“

„Šťastný Nový rok!“

„To nic, ale proč jsi takový větroplach? Kolikrát jsem ti říkal: Arkašo, nebuď tak hrr!“

„Nezlobíš se?“

„Ne, to nic. Kdy jsem se na někoho zlobil? Ale tys mě zklamal, chápeš?“

„Zklamal? A v čem?“

„Přišel jsem k tobě jako k příteli, chtěl jsem ti vylít srdce, povědět ti o svém štěstí…“

„O jakém štěstí? Co to povídáš?“

„Žením se!“ odpověděl dotčeně Vasja – byl jako u vytržení.

„Ty… Ty se ženíš? Doopravdy?“ vykřikl ze všech sil Arkadij. „Ne, ne… co to má znamenat? A když to říká, slzy mu tečou proudem! Vasjo, ty můj Vasjuku, synku, přestaň! Ne, vážně…“ A Arkadij ho znovu sevřel v objetí.

„Chápej… Víš, jak k tomu došlo?“ pokračoval Vasja. „Já vím, ty jsi dobrý člověk a kamarád. Přišel jsem k tobě, všecko ve mně jásalo, byl jsem v sedmém nebi a najednou jsem musel všecku tu radost a nadšení vypovědět a přitom se hrabat z postele, ztratil jsem veškerý glanc… Rozuměj, Arkašo,“ řekl s pousmáním, působilo to směšně. „V tu chvíli jsem do jisté míry nepatřil sám sobě. Nemohl jsem celou tu věc shazovat… Ještě kdyby ses mě zeptal, jak se jmenuje… Přísahám, neodpověděl bych ti, i kdybys mě třeba zabil.“

„Ale proč jsi mlčel, Vasjo? Kdybys mi to byl řekl dřív, nedělal bych žádné vylomeniny,“ vykřikl Arkadij v záchvatu upřímného zoufalství.

„Už toho nech… Já jen tak… Ty přece víš, proč to všechno… protože mám dobré srdce. Mrzí mě, že jsem ti nemohl všecko vypovědět, jak jsem chtěl, potěšit tě, udělat ti radost, všecko pěkně vyložit, jaksepatří tě zasvětit… Vážně, Arkašo, mám tě tolik rád, že nebýt tebe, vůbec bych nepomýšlel na ženění, dokonce bych vůbec nežil!“

Mimořádně citlivý přítel se střídavě smál a plakal, když ho poslouchal. Vasja právě tak. Pak se znovu objali a zapomněli na to, co bylo.

„A jak k tomu došlo? Všecko mi vypravuj, Vasjo! Překvapil jsi mě, kamaráde, odpusť mi to! Zaskočil jsi mě: jako by do mě hrom uhodil! Namouduši… Ne, kamaráde, přiznej se, že sis to všecko vymyslel, že to všecko byla lež?“ vykřikl Arkadij a s nelíčenou pochybovačností se zahleděl Vasjovi do tváře, ale když z ní vyčetl přítelovo potvrzení úmyslu co nejdřív se oženit, vyskočil na postel a z radosti začal dělat kotrmelce, až se stěny otřásaly.

„Sedni si sem, Vasjo!“ zvolal nakonec, když se uklidnil.

„Vážně, ani nevím, kamaráde, jak mám začít!“

Oba radostně rozechvělí se navzájem pozorovali.

„Kdo je to, Vasjo?“

„Artěmjevová,“ pronesl Vasja a hlas se mu chvěl dojetím.

„Ne…“

„Napovídal jsem ti toho o nich, až tě uši bolely, ale pak jsem přestal a mlčel jsem, a ty sis ničeho nevšiml. Ach, Arkašo, kdybys věděl, co mě to stálo úsilí, všecko před tebou tajit! Bál jsem se, ano, ano, bál jsem se o tom mluvit. Myslel jsem si, že svoje štěstí zakřiknu, a já jsem zamilovaný, Arkašo! Můj ty bože! Víš, to bylo tak,“ začal a zajíkal se vzrušením, „ještě před rokem měla ženicha, ale pak ho někam odveleli. Znal jsem ho – takový, no vážně, bůh s ním! Vidím, že nepíše, jako by se ztratil. Čekají, čekají, nevědí, co to má znamenat… Před čtyřmi měsíci se najednou vrátil jako ženáč a k nim ani nepáchl! Bylo to od něj podlé, sprosté… Neměl se jich kdo zastat. Ona plakala, chudinka, a já se do ní zamiloval… ostatně už dávno, vždycky jsem byl do ní zamilovaný! A tak jsem ji začal utěšovat, chodil jsem k nim… Vážně ani nevím, jak se to stalo, ale i ona se do mě zamilovala. Před týdnem jsem se už neudržel, rozplakal jsem se a všecko jí řekl – že ji mám rád – prostě všecko!

,Jsem ochotna mít vás ráda, Vasiliji Petroviči,‘ odpověděla, ‚ale jsem chudé děvče, nevysmějte se mi, ale já se nesmím do nikoho zamilovat.‘ Chápeš, kamaráde? Rozuměj… A tak jsme si dali slovo. Přemýšlel jsem, lámal si hlavu, jak to povím její mamičce… Ona povídá, je to těžké, počkejte trochu, bála se, že mamička nesvolí, všeho se bojí a pláče. Nic jsem jí neřekl a dnes jsem to vyklopil stařence. Lízinka před ní bác! na kolena a já taky… A ona nám požehnala. Arkašo, Arkašo, kamaráde zlatá! Budeme bydlet pohromadě. Ne, ani za nic se s tebou nerozloučím.“

„Jak se tak na tebe dívám, Vasjo, namouduši tomu všemu nevěřím, přísahám. Vážně, pořád se mi zdá… Poslyš, jak to, že se ženíš? Jak to, že jsem to nevěděl? Vážně, Vasjo, přiznám se ti, já sám už jsem myslel na to, že se ožením. Ale teď, když se ženíš ty, už je všecko jedno! Buď šťastný, buď šťastný, kamaráde!“

„Teď je mi tak sladce u srdce a tak lehce na duši…“ a Vasja vstal a vzrušeně přecházel po světnici. „Viď, že mám pravdu? Že to cítíš taky? Budeme žít chudě, to se ví, ale šťastně, to není žádná chiméra, naše štěstí není vyčtené z nějakých knížek. Budeme doopravdy šťastní!“

„Poslyš, poslyš, Vasjo!“

„Co je?“ zeptal se Vasja a zastavil se před Arkadijem.

„Napadlo mě… ale vážně, bojím se ti to říct… Odpusť a rozptyl moje pochybnosti. Z čeho budeš živ? Podívej, já jsem celý pryč radostí, že se ženíš, ano, ano, ani se neumím ovládnout, ale – z čeho budeš živ, hm?“

„Božínku! Seš ty ale, Arkašo!“ a Vasja pohlédl na přítele s hlubokým údivem. „Vážně, co tě to napadlo? Dokonce i stařenka se nerozmýšlela ani minutu, když jsem jí všecko jasně vysvětlil. Zeptej se, z čeho oni byli živi? Ročně měli pět stovek na tři: to byla penze po nebožtíkovi. A z těch byla živa ona, stařenka a ještě bratr – za něj platili školné! To jenom my dva jsme hotoví kapitalisti! Když mám dobrý rok, beru dokonce sedm stovek.“

„Poslyš, Vasjo… odpusť, já jen tak, pořád myslím na to, aby se to nezvrtlo… ale – jakých sedm stovek? Všehovšudy tři stovky.“

„Tři stovky! A co Julian Mastakovič? Už jsi zapomněl?“

„Julian Mastakovič? Jenomže to není nic jistého, kamaráde. To není jako pevné služné, kdy dostaneš tři stovky na ruku a každý rubl je spolehlivý jako tvůj nejlepší přítel. No ovšem, Julian Mastakovič, ano, je to velká osobnost, já osobně si ho vážím a chápu ho, je dobře, že má tak vysokou funkci, namouduši, mám ho rád, protože si tě oblíbil a přidává ti něco za práci, ačkoliv by nemusel, ale uznej, mít úředníka jenom pro sebe… A ještě poslyš: nemluvím do větru, ale v celém Petrohradě nenajdeš úředníka s takovým rukopisem, jako máš ty, to přiznávám, a ustupuju ti,“ uzavřel Něfeděvič s jistou dávkou nadšení, „ale co když se najednou stane – bože uchovej! – a ty se nezalíbíš, nevyhovíš mu, co když to u něho skončí a on si vyhlédne někoho jiného, a vůbec – může se stát všelicos! Julian Mastakovič jednou je a jednou není, Vasjo…“

„Podívej, Arkašo, stejně tak se na nás může zřítit strop…“

„No ano, ano… Já jen tak…“

„Ne, vyslechni mě, prosím, abys věděl, jakým způsobem se Julian Mastakovič se mnou rozloučil. Vyslechni mě. Já plním všecky svoje povinnosti horlivě. A on je tak laskavý – dneska mi dal, Arkašo, padesát rublů ve stříbře!“

„Opravdu? Jako odměnu?“

„Jakápak odměna! To mi věnoval z vlastní kapsy. Povídá: kamaráde, už pátý měsíc jsi nic nedostal, jestli chceš, na, vezmi si to, povídá, děkuju ti, jsem s tebou spokojený… namouduši! Nepracuješ pro mě nadarmo – vážně! Tak to řekl. Mně zrovna vyhrkly slzy, Arkašo. Panebože!“

„Poslyš, Vasjo, a přepsal jsi už ty listiny?“

„Ne… ještě ne.“

„Vaseňko! Ty můj anděli! Cos to provedl?“

„Podívej, Arkašo, nevadí, ještě mi zbývají dva dny, stihnu to…“

„A jak to, že jsi to nepřepsal?“

„No tak, no… Tváříš se tak zdrceně, až mě bolí srdce a útroby se ve mně převracejí! No a co? Ty mě pokaždé tak dusíš… Člověk by nejradši vykřikl… Ale uznej: co na tom? Já to dokončím, namouduši, dokončím…“

„Co když ne?“ Arkadij vyskočil: „On ti dnes dal odměnu! A ty se ženíš… Ajajaj!“

„Nevadí, nevadí!“ zvolal Šumkov. „Hned si k tomu sednu, okamžitě. Nic se nestalo!“

„A jak to, že jsi to takhle zanedbal, Vasjo?“

„Ach, Arkašo! Cožpak jsem to mohl vydržet a sedět nad papíry? Jsem snad takový? Stěží jsem vydržel sedět v kanceláři, nemohl jsem to přenést přes srdce… Ach… Dnes budu psát celou noc, zítra a pozítří taky, a dokončím to!“

„Hodně toho ještě zbylo?“

„Neruš mě, proboha, mlč.“

Arkadij po špičkách došel k posteli a posadil se, ale pak znovu vstal a zase si sedl, aby přítele nerušil, ale vzrušením nevydržel sedět na místě: bylo znát, že ho ta zpráva úplně vykolejila a počáteční nadšení dosud nevyprchalo. Pohlédl na Šumkova a ten jeho pohled opětoval, usmál se, pohrozil mu prstem a pak se svraštělým obočím (jako by v tom spočívala veškerá energie a úspěch té práce) se zadíval do papírů.

Vypadalo to, že ani on ještě neovládl svoje vzrušení, měnil pera, vrtěl se na židli, poposedával, aby našel tu nejlepší pozici, znovu se pustil do psaní, ale ruka mu vypovídala poslušnost a třásla se.

„Arkašo, říkal jsem jim o tobě,“ vyrazil ze sebe náhle, jako by si to právě vybavil.

„Ano?“ vykřikl Arkadij, „zrovna jsem se tě chtěl zeptat!“

„Ano, ano! Dobrá, potom ti všecko vypovím! Namouduši, jsem já to ale… Úplně mi to vyletělo z hlavy a nechtěl jsem nic říkat, dokud neopíšu čtyři stránky, ale pak jsem si vzpomněl na tebe i na ně. Kamaráde, nejsem schopen psát: pořád na vás myslím…“ a Vasja se usmál.

Nastalo ticho.

„Fuj, takové ohavné pero!“ vykřikl Vasja a rozmrzele ho odhodil. Vzal si jiné.

„Poslechni, Vasjo… Jen jedno slůvko…“

„Dobrá, tak honem, ale je to naposledy.“

„Kolik ti ještě zbývá?“

„Ach, kamaráde…“ a Vasja se zamračil tak, jako by na světě nebylo strašnější a drtivější otázky. „Moc, strašně moc!“

„Víš, napadlo mě…“

„Co?“

„Ale ne, už nic, jen piš.“

„No tak… Co tě napadlo?“

„Teď je sedm hodin, Vasjo!“

Něfeděvič se usmál a čtverácky, i když trochu nesměle, zamžoural na přítele, protože si nebyl jist, jak přijme jeho náznak.

„No a co?“ Vasja odložil pero a pohlédl mu přímo do očí, bledý očekáváním.

„Víš ty co?“

„Proboha co?“

„Jsi rozčilený, moc toho nenapíšeš… Neříkej, že ano, já to vidím – poslouchej!“ začal Něfeděvič, radostně vyskočil z postele a přerušil Vasju, který nebyl k zastavení, a všemožně odrážel námitky, „především je zapotřebí se uklidnit a vzmužit se…“

„Arkašo, Arkašo!“ vykřikl Vasja a vyskočil z křesla, „budu psát celou noc, namouduši, celou noc nad tím prosedím!“

„No ano, ano! Až k ránu usneš…“

„Neusnu, ani za nic neusnu…“

„Ne, to takhle nejde. Přirozeně usneš, v pět hodin si zdřímneš. A v osm tě vzbudím. Zítra je svátek: sedneš si k tomu a budeš psát jako kulomet celý den… Pak ještě zbývá noc a… kolik toho ještě zbývá?“

„Tady, tady!“

Vasja, nadšením a očekáváním celý bez sebe, mu ukázal sešit: „Tady!“

„Poslyš, kamaráde, vždyť toho je málo.

„Můj milý, ještě něco zbývá,“ řekl Vasja, nesměle pohlédl na Něfeděviče, jako by na něm záviselo rozhodnutí, zda má jít nebo nejít.

„Kolik?“

„Dva… archy…“

„No a? Poslyš! Stihneme to, namouduši, stihneme!“

„Arkašo!“

„Poslechni, Vasjo… Je předvečer Nového roku, všichni se scházejí v rodinném kruhu, a my dva jsme sirotci, nemáme žádný domov… Vaseňko!“

Sevřel Vasju ve svých tlapách, ve lvím objetí.

„Rozhodnuto, Arkadiji!“

„Jenom tohle jsem chtěl říct. Vidíš, Vasjuku, ty můj nemotoro! Poslyš… Vždyť…“

Arkadij se zarazil s otevřenými ústy – nemohl ze sebe nadšením vypravit ani slovo. Vasja ho držel za ramena, díval se mu do očí a pohyboval rty, jako by to chtěl doříci za něho.

„No tak…“ procedil konečně.

„Dnes mě představ!“

„Dobrá, Arkadiji, pojeďme tam na čaj! Víš co? Víš co? Ani nepočkáme na půlnoc, odejdeme domů dřív!“ vykřikl Vasja celý blažený.

„To znamená dvě hodinky, o nic víc ani míň!“

„A pak se s nimi rozloučíme do té doby, než všecko dokončím!“

„Vasjuku!“

„Arkašo!“

Za pár minut už byl Arkadij v parádním obleku. Vasja se jen umyl, protože se dosud nesvlékl ze svého nejlepšího obleku – tak horlivě se pustil do práce.

Spěšně vyšli na ulici, jeden veselejší než druhý. Cesta vedla z petrohradské strany do Kolomny. Arkadij energicky, čile rázoval, takže už z jeho chůze jste mohli vyčíst radost ze štěstí, které potkalo Vasju. Ten spíš cupital, ale neztrácel přitom důstojnost. Naopak, Arkadij ho ještě nikdy neviděl v takovém světle. V tu chvíli si ho dokonce víc vážil a známá přítelova tělesná vada, o níž náš čtenář doposud neví (Vasja měl trochu vybočenou páteř), která v Arkadijově dobrém srdci vždy vyvolávala hluboký soucit, nyní ještě víc posilovala vřelé city, které k němu Arkadij choval a jež si Vasja pochopitelně plně zasluhoval. Arkadijovi bylo radostí do pláče, ale ovládl se.

„Kampak, Vasjo? Tudy je to blíž!“ vykřikl, když viděl, že Vasja chce zabočit k Vozněsenskému mostu.

„Buď zticha, Arkašo, mlč.“

„Vážně, tudy je to blíž, Vasjo.“

„Víš co, Arkašo?“ začal Vasja tajnůstkářsky a hlas mu selhával radostí. „Víš ty co? Chci přinést Lizočce dárek…“

„A jaký?“

„Tady na rohu je obchod madame Leroux, kouzelný obchod!“

„A ták! No a jaký dárek?“

„Čepeček, drahoušku, dnes jsem viděl jeden takový rozkošný… Ptal jsem se a říkali mi, že je to model Manon Lescaut – hotový zázrak! Batistové stuhy, a kdyby nebyl moc drahý… Ale ať je třeba drahý!“

„Vasjo, ty jsi nade všecky básníky! Jdeme!“

Rozběhli se a za dvě minuty už vešli do obchodu. Uvítala je černooká Francouzka s loknami, která se ihned, při prvním pohledu na oba zákazníky, rozzářila právě tak jako oni, dokonce ještě víc, dá-li se to tak říci. Vasja byl ochoten madame Leroux ze samé radosti políbit…

„Arkašo!“ pronesl polohlasně, když obhlédl všecko to krásné a vznešené, co trůnilo na dřevěných hlavách na obrovském pultu. „Samé zázraky! Vidíš?“ zašeptal a ukázal na jeden malý krajkový čepeček, ale ne na ten, který chtěl koupit, protože už zdálky si vyhlédl a vpil se očima do jiného, skvělého, dokonalého, který byl na opačném konci. Díval se na něj tak, až by si někdo mohl pomyslet, že má strach, aby ho někdo neukradl, nebo snad že se čepec sám od sebe vznese do vzduchu a ulétne, jen aby ho Vasja nezískal.

„Tenhle,“ řekl Arkadij, „ten je podle mého nejlepší.“

„Ale Arkaško! To ti dělá dokonce čest. Vážně, začínám si tě obzvlášť vážit za to, jaký máš vkus,“ řekl Vasja, který čtverácky vyzrál nad přítelem, „ten tvůj čepeček je jedna báseň, ale pojď sem!“

„Kam, kamaráde?“

„Podívej se!“

„Tenhle?“ hlesl Arkadij pochybovačně.

Ale když Vasja, který už se nedokázal udržet, strhl zmíněný čepec z dřevěné hlavy, nebo snad čepec sklouzl samovolně, jako by se zaradoval při pohledu na tak dobrého zákazníka, vydral se po dlouhém očekávání, kdy zašustily všecky jeho stuhy, sámky a krajky, z mohutných prsou Arkadijových nadšený výkřik. Dokonce i madame Leroux, která všecku tu nepochybnou důstojnost vnímala, a pokud šlo o vkus při výběru, přezíravě mlčela, odměnila Vasju pochvalným úsměvem a její pohled, gesto i úsměv prozrazovaly – ano! Uhodl jste a jste hoden štěstí, které vás očekává.

„On tady v ústraní koketoval!“ vykřikl Vasja, který přenesl svou lásku na roztomilý čepeček, „schválně se schovával, dareba, drahoušek!“ A políbil čepec, vlastně vzduch, který ho obklopoval, protože se bál svého pokladu dotknout.

„Právě tak se skrývá pravá zásluha a šlechetnost,“ dodal Arkadij nadšeně a pro pobavení si vybral větu z jednoho vtipného deníku, kterou ráno četl. „Tak co, Vasjo?“

„Vivat, Arkašo! Ty dnes vtipkuješ, uděláš dojem u žen, furore, jak se říká, já ti to předpovídám. Madame Leroux, madame Leroux!“

„Co poroučíte?“

„Madame Leroux, drahoušku!“

Madame Leroux pohlédla na Arkadije a shovívavě se usmála.

„Nevěřila byste, jak vás v tuhle chvíli zbožňuju… Když dovolíte…“ a Vasja ji políbil.

V tom okamžiku bylo nutné přizvat na pomoc veškerou důstojnost, aby se madame Leroux s tímhle větroplachem nezahodila. Ale já tvrdím, že k tomu je zapotřebí mít i vrozenou upřímnou laskavost a graciéznost, s jakou madame Leroux přijala projev nadšení našeho Vasji. Prominula mu, a jak chytře, noblesně si v daném případě počínala! Cožpak by se někdo mohl na Vasju rozhněvat?

„Kolik stojí, madame Leroux?“

„Pět rublů ve stříbře,“ odpověděla s novým úsměvem, když si uhladila vlasy.

„A tenhle?“ zeptal se Arkadij a ukázal na svůj tip.

„Osm rublů v stříbře.“

„Když dovolíte, madame… Řekněte, který z nich působí elegantněji, lépe, který z nich se víc podobá vám?“

„Tamten je bohatší, ale ten váš je – plus coquet.“

„Tak ho vezmeme!“

Madame Leroux vzala arch hedvábného papíru, zabalila do něj čepec, zašpendlila a zdálo se, jako by papír se zabaleným dárkem vážil míň než předtím bez dárku. Vasja ho opatrně, se zatajeným dechem uchopil, uklonil se madame Leroux, řekl jí na rozloučenou ještě jakousi roztomilost a vyšel z obchodu.

„Jsem bonviván, Arkašo, narodil jsem se jako bonviván!“ volal s úsměvem, perlivě, skoro neslyšně, neuroticky se rozesmál a vyhýbal se kolemjdoucím, které všechny šmahem podezříval, že je přepadlo pokušení jeho drahocenný čepeček zmačkat.

„Poslyš, Arkadiji,“ začal po chvilce a v jeho hlase zazněl slavnostní, nesmírně láskyplný tón. „Já jsem tak šťastný, Arkadiji, tak šťastný!“

„Já taky! A moc, Vaseňko, kamaráde zlatá.“

„Ne, Arkašo, vím, že mě máš strašně rád, ale nemůžeš prožívat ani setinu toho, co v téhle chvíli cítím já. Srdce mi překypuje, Arkašo: nezasloužím si takové štěstí! Slyším a cítím to. Co jsem udělal, pověz mi,“ vypravil ze sebe a v jeho hlase se ozvaly tlumené vzlyky, „že mi bylo dopřáno takové štěstí? Jen se podívej, kolik lidí, kolik slz, kolik hoře, kolik všedních dnů bez jediného svátku! A já? Miluje mě takové děvče, mě… Ale sám ji brzy uvidíš a oceníš její šlechetné srdce. Narodil jsem se v chudé rodině a teď mám úřednickou hodnost a beru plat, nezávislý důchod. Narodil jsem se s tělesnou vadou, mám trochu vybočenou páteř. A vidíš, ona si mě zamilovala takového, jaký jsem. A dnes Julian Mastakovič byl tak laskavý, pozorný, zdvořilý – málokdy se mnou hovoří, ale dnes ke mně přistoupil: ‚Tak co, Vasjo, budeš o svátcích flámovat, co?‘ namouduši, řekl mi Vasjo a přitom se smál.

‚Ano, prosím, Vaše Excelence,‘ povídám, ‚mám jednu takovou záležitost,‘ a pak jsem se vzchopil a dodal jsem: ‚možná, že budu oslavovat, Vaše Excelence‘ – namouduši, tak jsem to řekl. A on mi věnoval peníze, namouduši, až mi vyhrkly slzy, a taky on byl, jak se zdálo, dojatý. Poklepal mi na rameno a povídá: ‚Přeju ti, abys byl vždycky tak citlivý jako teď…‘“

Na okamžik se odmlčel. Arkadij se odvrátil a pěstí si setřel slzu.

„A ještě ti chci říct, Arkašo,“ pokračoval Vasja, „dodneška jsem ti to neřekl… Jsem šťastný taky proto, že se mnou kamarádíš, bez tebe bych už tady nebyl – ne, ne, nic neříkej! Dovol, ať ti můžu stisknout ruku a po-dě-ko-vat-ti…“ a zase nedořekl.

Arkadij ho chtěl obejmout, ale protože právě přecházeli přes ulici a skoro nad jejich hlavami se ozvalo ječivé „Hyhy-hyjé!“, oba, vystrašení a vzrušení, doběhli poklusem na chodník. Arkadij byl dokonce rád. Omlouval Vasjův výlev vděčnosti výjimečností té chvíle. On sám se cítil rozmrzelý. Uvědomoval si, že toho pro Vasju dosud udělal tak málo! Dokonce se za sebe styděl, když mu Vasja děkoval za takovou maličkost! Ale co, ještě mají celý život před sebou, jistě se to dá dohnat, a Arkadij vydechl volněji…

Určitě už je nečekali. Důkazem bylo, že už všichni seděli u čaje. A opravdu, někdy je starý člověk prozíravější než mládež, a ještě jaká mládež! Lizaňka neobyčejně vážně ujišťovala, že Vasja nepřijde.

„Nepřijde, maminko, moje srdce tuší, že nepřijde,“ ale maminka pořád opakovala, že naopak její srdce tuší, že zaručeně přijde, že nevydrží sedět doma, přiběhne, že ho nevážou žádné služební povinnosti, bodejť, v předvečer Nového roku! Když jim Lizaňka přišla otevřít, nevěřila svým očím, zapýřila se a uvítala je zrůžovělá, zardělá jako třešnička, které se náramně podobala, a srdéčko se jí rozbušilo jako chycenému ptáčeti. Panebože, takové překvapení! Ze rtíků jí vylétlo dvojnásob radostné: „Ach! Ty lháři! Ty můj drahoušku!“ vykřikla a objala Vasju…

Ale považte, jak byla udivená a jak se zastyděla, když za Vasjovými zády, jako by se chtěl schovat, stál trochu rozpačitý Arkadij Ivanovič! Musíme přiznat, že to s ženami neuměl, choval se jako nemotora, dokonce jako velký nemotora, jednou se dokonce stalo, že… Ale o tom až později. Vžijte se do jeho situace – nebylo na tom nic směšného, stál v předsíni v galoších, v plášti a v ušance, kterou směšně smekl, neuvěřitelně nedbale uvázanou ošklivou žlutou pletenou šálou, pro větší efekt zavázanou vzadu. To všechno bylo zapotřebí rozvázat, co nejrychleji svléknout a představit se v příznivějším světle, protože na světě není člověka, který by netoužil představit se v příznivém světle. Vtom otravný, nesnesitelný, ačkoliv současně milý Vasja, ze všech nejhodnější, ale nakonec nesnesitelný a krutý, zavolal: „Tady, Lizaňko, je můj Arkadij! Co mu říkáš? Je to můj nejlepší kamarád, obejmi ho a dej mu hubičku, až ho líp poznáš, sama ho budeš hubičkovat…“ Hm, co vy na to? Co měl Arkadij dělat, ptám se vás? A přitom rozmotal teprve polovinu své šály! Vážně, někdy se trochu stydím za Vasjovu přílišnou emfatičnost: je příznakem dobrého srdce, ale… člověku je leckdy všelijak, trapně!

Konečně oba vešli dovnitř… Stařenka byla nevýslovně ráda, že se seznámila s Arkadijem: tolik o něm slyšela, že… Nedořekla. V pokoji se ozvalo zvonivé radostné „ach!“ a zarazilo ji v půli věty. Můj ty bože! Lizaňka stála před rozbaleným čepečkem, ruce zkřížené, a usmívala se tak, že… že… Božínku, proč madame Leroux neměla ještě hezčí čepec!

Můj ty bože, kde byste našli hezčí čepeček? To je nemyslitelné! Kde byste ho sehnali? Mluvím vážně. Dokonce mě taková nevděčnost zamilovaných dráždí, rozčiluje. Jen se podívejte, panstvo, co může být lepší než tenhle čepeček – amorek! Jen se podívejte… Ale ne, zbytečně je plísním; všichni už se mnou souhlasili. Byl to chvilkový omyl, mlha, horečka vyvolaná přemírou citů – jsem ochoten jim odpustit… Ale zato se podívejte… Promiňte, panstvo, že mluvím stále jen o tom tylovém vzdušném čepečku s širokou batistovou stuhou, krajkovým lemováním, mezi tylem a vzadu dvě široké dlouhé stuhy, které splývají až na záda… Je zapotřebí nasadit si čepeček na temeno, jen se podívejte, já se vás pak na to zeptám… Ale vy, jak pozoruji, se nedíváte! Vám, jak se zdá, je všechno jedno! Zahleděli jste se jinam, na opačnou stranu… Jen se podívejte, jak se ze smolně černých oček vyhouply dvě velikánské slzy jako perly, zachvěly se na dlouhých řasách a skanuly na tyl, z něhož se skládalo umělecké dílo madame Leroux… A zase je mi líto, ale: ty dvě slzičky nevyhrkly kvůli čepečku… Ne, ne! Podle mého je nutné takovou věc darovat chladnokrevně. Jenom tehdy ji můžeme spravedlivě ocenit. Přiznám se, panstvo, že pořád mluvím jen o čepečku…

Usedli – Vasja s Lizaňkou a stařenka s Arkadijem. Rozproudil se hovor a Arkadij se ukázal, jak nejlépe mohl. Dokonce se to od něho stěží dalo očekávat. Po několika slovech o Vasjovi stihl skvěle pohovořit o Julianu Mastakoviči, jeho dobrodinci. A hovořil tak rozumně, že rozhovor neustával ani za hodinu. Bylo by třeba vidět, s jakou obratností a taktem se Arkadij dotkl některých zvláštností Juliana Mastakoviče, které měly přímou nebo nepřímou souvislost s Vasjou. Stařenka byla okouzlená, upřímně okouzlená, sama se k tomu doznala: schválně zavolala Vasju stranou a pověděla mu, že jeho přítel je ten nejlepší a nejsympatičtější mladý muž, jaký existuje. Vasja se div nerozesmál, jak byl blažený. Vzpomněl si, jak ho solidní Arkaša před čtvrthodinou převracel na posteli. Pak stařenka zamrkala na Vasju a nenápadně ho pobídla, aby šel za ní do druhého pokoje. Musíme přiznat, že se zachovala k Lizaňce trochu nepěkně, z přemíry citů ji zradila a usmyslela si potají ukázat Vasjovi dárek, který mu Lizaňka chystala k Novému roku. Byla to náprsní taška, vyšívaná korálky, zlatem a s krásnými obrázky; na jedné straně byl vyobrazen pádící jelen jako živý, na druhé straně portrét jednoho slavného generála, také umně vytvořený: podoba byla věrná. Ani nemluvím o Vasjově nadšení. Mezitím v salonu neubíhal čas nadarmo. Lizaňka přistoupila k Arkadijovi, vzala ho za ruce a za cosi mu děkovala – Arkadij se konečně dovtípil, že se jedná o drahocenného Vasju. Lizaňka byla hluboce dojatá: slyšela, že Arkadij Ivanovič je ženichův věrný přítel, že si ho oblíbil a pečuje o něho, zásobuje ho na každém kroku spásnými radami, a proto ona, Lizaňka, mu musí poděkovat, projevit vděčnost, konečně doufá, že Arkadij si zamiluje i ji, alespoň z poloviny tak, jak má rád Vasju. Pak se začala vyptávat, jestli si Vasja chrání zdraví, vyslovila některé obavy ohledně Vasjovy mimořádné vznětlivosti, nedokonalé znalosti lidí a praktického života a prohlásila, že o něj bude pečovat, nábožně ho pozorovat, chránit a hýčkat jeho osud a doufá, že Arkadij Ivanovič je nejenže neopustí, ale dokonce bude s nimi společně bydlet.

„Budeme tři jako jeden!“ vykřikla v naivním nadšení.

Ale bylo na čase se rozloučit. Rozumí se, že je zdržovali, ale Vasja příkře oznámil, že to není možné. Arkadij Ivanovič to potvrdil. Když se zeptali, proč, ihned se ukázalo, že existuje jistý hrozivý, spěšný, důležitý úkol, který Julian Mastakovič svěřil Vasjovi a který musí pozítří ráno odevzdat, a nejenže není dokončený, ale hrubě zanedbaný. Sotva to stařenka uslyšela, vyjekla a Lizaňka se jednoduše vyděsila, dokonce Vasju popohnala. Poslední polibek tím neutrpěl: byl kratší, kvapnější, ale zato mnohem horoucnější, prudší. Konečně se rozloučili a oba přátelé pospíchali domů.

Sotva se ocitli na ulici, začali si neprodleně sdělovat dojmy. A dopadlo to tak, jak to muselo dopadnout: Arkadij se na život a na smrt zamiloval do Lizaňky. Komu to měl jinému svěřit než šťastlivci Vasjovi? A tak to taky udělal. Neostýchal se a hned se Vasjovi se vším přiznal. Vasja se z plna hrdla rozesmál a potěšilo ho to, dokonce poznamenal, že to není na škodu a že to ještě upevní jejich přátelství.

„Uhodl jsi, Vasjo,“ řekl Arkadij. „Ano, mám ji rád jako tebe: stane se i mým andělem jako tvým, protože vaše štěstí ozáří a zahřeje i mě. Bude to i moje hospodyně: v jejích rukách bude moje štěstí. Ať hospodaří tobě i mně. Ano, moje přátelství k tobě je jako přátelství k ní: od nynějška jste pro mě jeden. Jenomže já budu mít namísto jednoho dva…“ a dojatě se odmlčel.

Vasja byl jeho slovy hluboce pohnutý. Šlo o to, že od Arkadije by podobná slova nikdy nečekal. Arkadij se obvykle vyjadřoval neobratně a ani snění si nikdy příliš neoblíbil. Teď spřádal ty nejveselejší, nejsvěžejší, nejrůžovější sny.

„Jak já vás budu oba střežit a hýčkat,“ začal znovu. „Za prvé, Vasjo, budu kmotrem všech vašich dětí, všech do jednoho, a za druhé, je záhodno myslet na budoucnost. Musíme koupit nábytek, najmout si takový byt, aby každý měl svůj zvláštní pokoj. Poslyš, hned zítra se půjdu podívat na vývěsky na domovních vratech. Tři… ne, dva pokoje nám stačí. Dokonce si myslím, že jsem žvanil hlouposti o těch penězích… Co peníze! Když jsem se jí zadíval do očí, vyčetl jsem z nich, že peníze dostane. Všecko pro ni! Uf, jak budeme pracovat! Teď už, Vasjo, se můžeme odvážit zaplatit pětadvacet rublů za byt. Byt, to znamená všecko, kamaráde! Když jsou pokoje pěkné… člověk má dobrou náladu a růžové sny. A za druhé, Lizaňka se stane naším společným pokladníkem. Ani kopejka nesmí přijít nazmar! Já abych teď běžel do hospody? Ani nápad! Za koho mě máš? A čekají nás odměny, přidají nám, protože budeme horlivě sloužit, uuu! Budeme pracovat tak, jako když volci ořou půdu. Jen si představ,“ a Arkadijův hlas zeslábl radostí, „najednou nám spadne do klína nečekaně pětadvacet, třicet rublů na hlavu! Z každé odměny vyjde na čepeček, šálu nebo na nějaké punčochy! Ona mi okamžitě musí uplést šálu: jen se podívej, jakou mám hnusnou žlutou šálu, dneska mi to zavařila! A ty jsi mi taky pěkný, Vasjo, představuješ mě a já vězím v tomhle chomoutu… Ale o to vůbec nejde! Abys věděl, všecko stříbro beru na sebe! Musím vám dát dárek – to je pocta, to je věc mé samolibosti! A moje odměny se neztratí: dají je snad Skorochovovi? Snad nebudou věčně ležet u té volavky v kapse. Koupím vám stříbrné lžičky, kamaráde, kvalitní nože, ne stříbrné, ale kvalitní, a taky vestu, totiž vesta, ta bude pro mě: budu družba na vaší svatbě! Odteďka si na mě dávej pozor, budu tě mít pod dohledem a dnes, zítra a celou noc budu nad tebou stát s holí v ruce, umořím tě, budu tě popohánět: dopiš! Dopiš, rychle, kamaráde! A večer nanovo a pak si oba oddechneme a zahrajeme si loto! Celé večery budeme sedět doma – ach, to bude pohádka! Fuj, aby to… Mrzí mě, že ti nemůžu pomoci. S takovou chutí bych se pustil do psaní a psal bych za tebe… Proč nemáme stejné písmo?“

„Ano,“ řekl Vasja, „musíme si pospíšit. Myslím, že je asi kolem jedenácté… musíme spěchat… do práce!“ A po těch slovech Vasja, který se střídavě usmíval a střídavě se pokoušel zastavit radostnou poznámkou příval přátelských citů, krátce, byl celý rozjařený, naráz utichl, odmlčel se a skoro se rozběhl po ulici. Jako by jeho horkou hlavu zchladila jakási ledová myšlenka a srdce se mu sevřelo.

Arkadijovi to dělalo starost: na svoje urychlené otázky téměř nedostával odpovědi – Vasja ho odbýval jen několika slovy, někdy výkřiky, které neměly s předchozím žádnou souvislost.

„Co je s tebou?“ zvolal nakonec Arkadij, když přítele stěží dohnal, „to ti to tolik leží na srdci?“

„Přestaň žvanit, kamaráde!“ odpověděl skoro dotčeně Vasja.

„Nech toho, hlavu vzhůru!“ přerušil ho Arkadij. „Viděl jsem, kolik jsi toho přepsal i za kratší dobu… Copak ty! Jsi talent! V krajním případě se dá pero urychlit: vždyť tu předlohu nebudou tisknout! Stihneš to… Jenom jsi rozrušený, rozptýlený a práce ti tak lehce nepůjde od ruky…“

Vasja neodpověděl nebo cosi zabručel pod nos a oba s obavami doběhli domů.

Vasja bez váhání zasedl ke stolu. Arkadij poslušně ztichl, svlékl se a ulehl do postele, přičemž nespouštěl z Vasji pohled… Zmocnil se ho podivný strach… Co je to s ním? ptal se sám sebe, když viděl Vasjův pobledlý obličej, planoucí zrak a neklid projevující se v každém jeho pohybu… i ruka se mu chvěla… Ne, vážně. Neměl bych mu poradit, aby si na dvě hodinky zdříml? Alespoň by zaspal tu svou podrážděnost. Vasja právě dokončil stránku, vzhlédl od listin a mimoděk se setkal s jeho pohledem, ale hned zase sklonil hlavu a uchopil pero.

„Poslechni, Vasjo,“ začal náhle Arkadij, „nebylo by lepší, kdyby sis trošku zdříml? Dej si pozor, klepeš se jako v zimnici…“

Vasja po něm rozmrzele, dokonce zlostně loupl pohledem a neodpověděl.

„Poslechni, Vasjo, co to vyvádíš?“

Vasja se hbitě vzpamatoval.

„Nedáme si čaj, Arkašo?“ zeptal se.

„Čaj? A proč?“

„Abych nabral sil. Spát se mi nechce, nebudu spát! Pořád budu psát. Ale teď bych si u čaje odpočinul a překonal bych těžkou chvíli.“

„Jsi pašák, kamaráde, výborně! Ano, ano, sám jsem ti to měl navrhnout. Divím se, že mě to nenapadlo. Ale abys věděl… Mavra nevstane, ta se nevzbudí ani za svět…“

„Hm, máš pravdu!“

„Nesmysl! To nevadí…“ vykřikl Arkadij a vyskočil bosky z postele. „Sám roztopím samovar. Nedělám to přece poprvé…“

Odběhl do kuchyně a začal se otáčet kolem samovaru. Vasja zatím psal. Arkadij se oblékl a zaběhl do pekařství, aby se Vasja mohl na noc náležitě posilnit. Za čtvrt hodiny už samovar stál na stole. Pili čaj, ale rozhovor vázl. Vasja byl roztržitý.

„Podívej,“ řekl konečně, jako by se vzpamatoval, „zítra bude zapotřebí jít blahopřát…“

„Ty nemusíš.“

„To nejde, kamaráde,“ namítl Vasja.

„Já se za tebe u všech podepíšu… Proč bys chodil? Zítra pracuj. Dnes bys mohl sedět tak do pěti, jak jsem říkal, a pak by sis zdříml. Jinak zítra nebudeš k ničemu. Já bych tě vzbudil přesně v osm…“

„A bude to vhodné, když se za mě podepíšeš?“ zeptal se Vasja a už napůl souhlasil.

„Není nic vhodnějšího. Tak to dělají všichni.“

„Vážně, já se bojím…“

„Čeho, prosím tě?“

„Pokud jde o ostatní, dejme tomu, ale Julian Mastakovič, to je můj dobrodinec. Když si všimne, že je to psáno cizí rukou…“

„Všimne, všimne! Ty seš ale vážně, Vasjuku! Jak si toho může všimnout? Abys věděl, já tě umím podepsat i s tou tvou kudrlinkou, namouduši. Přestaň s tím! Kdo by si toho mohl všimnout?“

Vasja neodpověděl a kvapně dopil svou sklenici čaje. Pak pochybovačně pokýval hlavou…

„Vasjo, chlapče zlatá! Ach, kdyby se nám to podařilo! Ale co je s tebou? Ty mě prostě lekáš. Podívej, já si teď nepůjdu lehnout a neusnu. Ukaž, co ti ještě zbývá.“

Přítel na něj pohlédl tak, až Arkadijovi zatrnulo u srdce a jazyk mu zdřevěněl.

„Co je s tebou, Vasjo? Co je ti? Proč se tak díváš?“

„Vážně, Arkadiji, já zítra půjdu blahopřát Julianu Mastakoviči.“

„No dobře, běž!“ přitakal Arkadij a upřeně ho pozoroval v tísnivém očekávání.

„Poslyš, Vasjo, urychli to. Neradím ti špatně, namouduši! Kolikrát Julian Mastakovič říkal, že se mu ze všeho nejvíc u tebe líbí, jak píšeš čitelně! To jenom Skoroplechin si potrpí na to, aby to bylo dobře čitelné a ještě úpravné jako předloha, ale potom si tu listinu vypůjčí na věčnou oplátku a donese ji domů dětem, aby to přepsaly! Nemůže si, trouba, koupit předlohy! Ale Julian Mastakovič říká a vyžaduje pouze, aby to bylo čitelné, čitelné, čitelné! Tak co? Vážně, Vasjo, už nevím, jak mám s tebou mluvit… Dokonce mám strach… Ty mě ničíš, tváříš se jako o pohřbu.“

„To nic! To nic!“ řekl Vasja a vysíleně sklesl na židli. Arkadij se vyplašil.

„Nechceš vodu? Vasjo! Vasjo!“

„Přestaň,“ a Vasja mu stiskl ruku. „To nic. Jenom mi je nějak smutno, Arkadiji. Dokonce ani neumím říct, proč. Poslyš, mluv radši o něčem jiném, nepřipomínej mi…“

„Uklidni se, proboha, uklidni se. Ty to dokončíš, namouduši, dokončíš! A i kdyby ne, co na tom? To není žádné neštěstí… Jako by to byl nějaký zločin…“

„Arkadiji,“ řekl Vasja a pohlédl výmluvně na svého přítele, až ho doopravdy vyděsil – ještě nikdy nebyl Vasja tak neklidný. „Kdybych byl sám jako dřív… Ne, takhle ne. Rád bych ti řekl, svěřil se jako kamarádovi… A vůbec, proč tě mám plašit? Víš, některým je dáno mnohé a někteří vykonají jen málo jako já. – Pověz, co kdyby od tebe někdo vyžadoval vděčnost, uznalost, a ty bys toho nebyl schopen?“

„Já ti opravdu nerozumím, Vasjo!“

„Nikdy jsem nebyl nevděčník,“ pokračoval Vasja tiše, jako by mluvil sám k sobě. „Ale jestliže nejsem sto vypovědět všechno, co cítím, to je… Bude to vypadat, jako že jsem doopravdy nevděčník, a to mě drtí.“

„No a co? Copak vděčnost spočívá v tom, že něco přepíšeš v termínu? Pomysli, co to povídáš, Vasjo! Copak takhle se projevuje vděčnost?“

Vasja náhle ztichl a pohlédl Arkadijovi do očí, jako by ten nečekaný argument rozptýlil jeho pochybnosti. Dokonce se usmál, ale vzápětí se na jeho tváři znovu objevil zádumčivý výraz. Arkadij považoval ten úsměv za důkaz, že jsou jeho obavy zbytečné, a neklid, který se opět zračil v jeho tváři, za obrat k lepšímu, a zaradoval se.

„No tak tedy, kamaráde, až se probudíš, mrkni na mě. Jestli usnu předčasně, bude to malér. A teď se pustím do práce… Arkašo, poslyš…“

„Co je?“

„Ne, já jen tak… To nic… Chtěl jsem…“

Usedl a odmlčel se. Arkadij ulehl. Ani jeden z nich nepronesl jediné slůvko o kolomenských. Možná oba cítili, že se provinili, oslavovali v nevhodnou dobu. Brzy Arkadij usnul a smutně přemýšlel ještě před spaním o Vasjovi. Ke svému údivu se probudil přesně v osm. Vasja spal na židli s perem v ruce, bledý a unavený, svíčka dohořela. V kuchyni se Mavra otáčela kolem samovaru.

„Vasjo, Vasjo!“ vykřikl Arkadij zděšeně. „Kdy jsi šel spát?“

Vasja otevřel oči a vyskočil ze židle.

„Ach, bože,“ řekl, „přece jen jsem usnul.“

Vrhl se k listinám, ale nic se nestalo, všechno bylo v pořádku, neukápl na ně ani vosk ze svíčky, ani inkoust.

„Myslím, že jsem usnul asi tak v šest,“ pronesl Vasja. „V noci je taková zima! Napijem se čaje a já se do toho znovu pustím…“

„Posílil ses trochu?“

„Ano, ano, v pořádku, teď už je to dobré!“

„Šťastný Nový rok, kamaráde!“

„I tobě, můj milý. Buď zdráv.“

Objali se – Vasjovi se třásla brada a oči mu zvlhly. Arkadij mlčel: bylo mu hořko. Oba v rychlosti vypili čaj.

„Arkadiji! Rozhodl jsem se, že půjdu sám k Julianu Mastakoviči…“

„Ale on si toho ani nevšimne…“

„Svědomí mi nedá, kamaráde.“

„Vždyť tady sedíš kvůli němu a ničíš se! Přestaň s tím! Víš, zajdu tam…“

„Kam?“ zeptal se Vasja.

„K Artěmjevovým. Půjdu jim popřát za sebe i za tebe.“

„Drahoušku! Kamaráde zlatá! Já zůstanu doma. Ano, vidím, že jsi to dobře vymyslel: já tady přece pracuju a nechytám lelky. Počkej chviličku, napíšu jí dopis.“

„Piš, kamaráde, to stihneš: já se umeju, oholím a vykartáčuju si frak. Vasjo, budeme spokojení a šťastní! Obejmi mě!“

„Kéž by, kamaráde!“

„Bydlí tady pan úředník Šumkov?“ ozval se na schodech dětský hlásek.

„Bydlí, chlapče, bydlí,“ přisvědčila Mavra a vpustila hosta dovnitř.

„Co je? Co je?“ vykřikl Vasja, vyskočil ze židle a rozběhl se do předsíně. „Pétěnko, to jsi ty?“

„Vasiliji Petroviči, mám tu čest vám popřát šťastný Nový rok,“ řekl hezký černovlasý, asi desetiletý chlapec s kudrnatými vlasy, „sestra vás pozdravuje a maminka taky a sestra mi poručila, abych vám dal za ni hubičku…“

Vasja vyhodil malého posla do vzduchu a vlepil mu na jeho medové rtíky, tolik podobné sestřiným, dlouhý, nadšený polibek.

„Dej mu pusu, Arkadiji!“ řekl a předal mu Péťu, který se vzápětí ocitl v silném a v plném slova smyslu dychtivém objetí Arkadije Ivanoviče, aniž se dotkl země.

„Ty můj miláčku, chceš čaj?“

„Mockrát děkuju, prosím. My už jsme pili. Dnes jsme vstávali brzy. Naši šli na mši. Sestra mě dvě hodiny česala, pomádovala, myla a zašila mi kalhoty – roztrhl jsem si je včera venku, když jsme se koulovali se Saškou…“

„No ne!“

„Dlouho mě vypravovala, strojila, pak mě napomádovala, dala mi pusu a povídá: ‚Běž k Vasjovi, popřej mu a zeptej se, jestli se mají dobře, jestli se pěkně vyspali a ještě… ještě něco… á, už vím! Jestli už máte hotovou tu práci, která vám včera…‘ aha, mám to tady… ano, tuhle zapsané,“ pokračoval chlapec a přečetl z papíru vytaženého z kapsy, „ano, tady, která vám včera dělala takovou starost.“

„Dokončím ji, ano, dokončím! Řekni, že ji dokončím, docela určitě, čestné slovo!“

„A ještě něco… Jé, málem bych zapomněl – sestra vám posílá lístek a dárek… Málem bych zapomněl!“

„Můj ty bože! Ty můj drahoušku! Kde, kde… Á, tady? Jen se podívej, kamaráde, co mi píše… Zla-tíč-ko! Víš, včera jsem viděl náprsní tašku, kterou pro mě vyšívá. Ještě není hotová, a tak vám, píše, posílám svou loknu, a dárek máte u mě. Jen se podívej, kamaráde!“

Nadšením celý bez sebe ukazoval pramen těch nejhustších, nejčernějších vlasů na světě; pak je horoucně políbil a schoval do postranní kapsy, blíž k srdci.

„Vasjo, objednám ti na ně medailon,“ řekl odhodlaně Arkadij.

„Budeme mít telecí a zítra mozeček. Maminka chce upéct piškotky… A ovesná kaše nebude,“ řekl chlapec po chvilce přemýšlení, jak dokončí svoje povídání.

„Ach, takový hodný chlapec!“ vykřikl Arkadij. „Vasjo, ty jsi ten nejšťastnější člověk na světě!“

Chlapec dopil čaj, dostal psaníčko, tisíce hubiček a odešel šťastný a čilý jako předtím.

„Vidíš, kamaráde,“ spustil potěšený Arkadij, „všecko je, jak má být! Všecko se obrátilo k dobrému, nesmutni, hlavu vzhůru! Vpřed! Dopiš to, Vasjo! Ve dvě hodiny budu doma: zajedu k nim a pak k Julianu Mastakoviči.“

„Buď sbohem, kamaráde… Ach, kdyby tak… No dobrá, běž,“ opakoval, „já k Julianu Mastakoviči zaručeně nepůjdu.“

„Sbohem!“

„Počkej, kamaráde! Řekni jim… Prostě všecko, co tě napadne. A dej jí za mě hubičku… Pak mi budeš všecko vyprávět…“

„No tak, no tak – už je to jasné, víme! To štěstí tě tak změnilo. Nečekal jsi to a od včerejška jsi celý nesvůj. Ještě ses nevzpamatoval z včerejších dojmů – no ovšem! Vzchop se, kamaráde! Sbohem, sbohem!“

Konečně se přátelé rozloučili. Celé dopoledne byl Arkadij roztržitý a myslel jenom na Vasju. Znal jeho vznětlivou povahu. Ano, štěstí ho změnilo, nemýlil jsem se, mluvil sám k sobě. Můj ty bože! I mě nakazil svým smutkem. Z čeho všeho je tenhle člověk schopen udělat tragédii! Jedná jako v horečce! „Musím ho zachránit! Ano, zachránit!“ pronesl nahlas a ani nezpozoroval, že ve skrytu duše už udělal z domácích nepříjemností, v podstatě maličkostí, hotové neštěstí. Teprve v jedenáct se ocitl v předpokoji Juliana Mastakoviče, aby připojil svoje skrovné jméno k dlouhému sloupci úctyhodných osob, které se podepsaly v předpokoji na listině, pokapané voskem a začerněné od inkoustu. Ale jaké bylo jeho překvapení, když se mu před očima mihl vlastnoruční podpis Vasji Šumkova! Udivilo ho to. Co se to s ním děje? pomyslel si. Ještě nedávno plný nadějí, teď rozrušený vyšel ven. Skutečně, kdesi číhalo nebezpečí. Ale jaké a kde?

Do Kolomny přijel s pochmurnými myšlenkami a zpočátku byl roztržitý, ale když pohovořil s Lizaňkou, odešel se slzami v očích – měl upřímnou obavu o Vasju. Domů se rozběhl poklusem a u Něvy se doslova srazil se Šumkovem. Ten taky běžel.

„Kampak?“ zavolal Arkadij.

Vasja se zastavil, jako kdyby ho přistihli při zločinu.

„Já jen tak, kamaráde: chtěl jsem se projít.“

„Nevydržel jsi to a šel jsi do Kolomny? Ach, Vasjo, Vasjo! Proč jsi chodil k Julianu Mastakoviči?“

Vasja neodpověděl, ale pak mávl rukou:

„Nevím, co se to se mnou děje, Arkadiji. Já…“

„Přestaň, Vasjo, přestaň! Já vím, co se děje. Uklidni se. Jsi rozrušený už od včerejška! Kdo by nebyl! Jen si pomysli! Všichni tě mají rádi, pečují o tebe, tvoje práce postupuje, dokončíš ji, určitě ji dokončíš, vím to. Teď si něco vymýšlíš, něčeho se bojíš…“

„Ne, to nic, to nic…“

„Pamatuješ, už se ti to jednou stalo… Vzpomínáš, když jsi dostal jmenování, štěstím a vděčností jsi byl dvojnásob horlivý a celý týden jsi svou práci kazil. A teď je to zrovna tak…“

„Ano, ano, jenomže teď je to jiné, Arkadiji, úplně jiné…“

„Jak to, jiné? Co tě napadá! Co když ta tvoje práce možná tolik nespěchá a ty se zbytečně trápíš?“

„To nic, to nic, já jen tak. Pojďme!“

„Ty chceš jít domů a ne k nim?“

„Ne, kamaráde. Vidíš, jak vypadám? Takhle se tam nemůžu ukázat. Rozmyslel jsem si to… Neměl jsem bez tebe doma stání. Když se vrátíš se mnou, hned si sednu k práci. Pojďme!“

Vykročili a chvíli šli mlčky. Vasja pospíchal.

„Proč se na ně nevyptáváš?“ zajímal se Arkadij.

„Ach, ano! Tak co tam bylo, Arkaško?“

„Já tě nepoznávám, Vasjo!“

„To nic, to nic. Vypravuj mi všecko, Arkašo!“ žadonil Vasja úpěnlivě, jako by se vyhýbal dalšímu vysvětlování.

Arkadij si povzdechl. Při pohledu na kamaráda upadal do rozpaků.

Vyprávění o kolomenských ho povzbudilo. Dokonce se rozpovídal. Poobědvali. Stařenka mu naplnila celou kapsu piškoty a přátelé je teď pojídali a rozveselili se. Po obědě Vasja slíbil, že si zdřímne, a pak bude pracovat celou noc. Skutečně si šel lehnout. Ráno kdosi, komu nemohl odmítnout, pozval Arkadije na čaj. Přátelé se rozloučili. Arkadij slíbil, že přijde co možná nejdřív, možná v osm. Tři hodiny odloučení mu připadaly jako tři roky. Konečně se odpoutal a utíkal k Vasjovi domů. Když vešel do pokoje, zpozoroval, že všude je tma. Vasja nebyl doma. Arkadij se vyptával Mavry. Ta mu sdělila, že Vasja stále psal a vůbec nespal, pak chodil sem a tam po pokoji a nakonec, asi před hodinou, odběhl a řekl, že se za půl hodinky vrátí. „A až přijde Arkadij Ivanovič, řekni mu, babko,“ dopověděla Mavra, „že jsem se šel projít…“ To mi několikrát nakazoval.

Šel k Artěmjevovým, pomyslel si Arkadij a pokýval hlavou. Hned nato vyskočil, povzbuzen nadějí. Jednoduše skončil práci, pomyslel si, to je všechno, a pak to nevydržel a běžel tam. Ale ne, počkal by na mě… Kouknu se, co má hotovo…

Zapálil svíčku a vrhl se k Vasjovu psacímu stolu: práce postupovala, a jak se zdálo, do konce zbýval jen kousek. Arkadij chtěl zkoumat dál, ale vtom vešel Vasja…

„Á, ty si tady?“ vykřikl a leknutím sebou škubl.

Arkadij mlčel. Bál se kamaráda zeptat. Ten sklopil oči a rovněž mlčky začal rozkládat papíry. Konečně se jejich pohledy setkaly. Vasjův pohled byl prosebný až úpěnlivý, ale i zdrcený, že sebou Arkadij škubl. U srdce mu zatrnulo.

„Vasjo, kamaráde, co je s tebou? Co je ti?“ vykřikl, rozběhl se k němu a stiskl ho v objetí. „Nerozumím ti, nerozumím tvému smutku, co je ti, ty můj mučedníku? Pověz mi všecko a nic nezatajuj. Není možná, aby jen tohle…“

Vasja se k němu přitiskl a nemohl promluvit. Těžce popadal dech.

„Nech toho, stačí, Vasjo! Co se stane, když to nedopíšeš? Já tě nechápu. Svěř mi svoje trápení. Víš, já bych pro tebe… Můj ty bože, můj ty bože!“ Arkadij přecházel po místnosti a dotýkal se všeho, co mu přišlo pod ruku, jako by hledal pro Vasju lék. „Zítra půjdu místo tebe k Julianu Mastakoviči a požádám, snažně ho poprosím, aby ti termín prodloužil o den. Všecko mu vyložím, všecko… jestli tě tohle tolik trápí…“

„Bůh uchovej!“ vykřikl Vasja a zbělel jako stěna. Sotva se držel na nohách.

„Vasjo, Vasjo!“

Ten se vzpamatoval. Rty se mu chvěly – chtěl něco říct, ale namísto toho jen mlčky, křečovitě svíral přítelovu ruku. Sám měl ruku studenou jako led. Arkadij před ním stál v úzkostném, trýznivém očekávání. Vasja k němu znovu vzhlédl.

„Vasjo, bůh s tebou! Úplně jsi mě utrápil, ty můj kamaráde zlatá!“

Z Vasjových očí se proudem vyřinuly slzy: vrhl se Arkadijovi na prsa.

„Lhal jsem ti, Arkadiji!“ přiznal se. „Obelhal jsem tě! Odpusť mi to, prosím tě! Zradil jsem naše přátelství…“

„Co je ti, Vasjo? Co se stalo?“ vyptával se přítel, celý zděšený.

„Tady!“

A Vasja zoufalým pohybem vytáhl ze zásuvky stolu šest tlustých sešitů podobných tomu, z něhož přepisoval.

„Co je to?“

„Tohleto mám do pozítří přepsat. Neudělal jsem ani čtvrtinu! Neptej se, ne… jak se to stalo!“ a pak začal o tom, co ho tak trápilo. „Arkadiji, příteli! Sám nevím, co se mnou bylo! Jako bych se probudil z nějakého snu. Celé tři neděle jsem zahálel. Pořád jsem… chodil k ní… srdce mě bolelo, trápil jsem se tím, co bude… a nemohl jsem psát. Vůbec jsem o tom nepřemýšlel. Až teď, kdy mě potkalo štěstí, jsem se vzpamatoval.“

„Vasjo,“ řekl rezolutně Arkadij. „Zachráním tě. Já to všecko chápu. Poslouchej mě: hned zítra zajdu k Julianu Mastakoviči… Nevrť hlavou, poslouchej! Všechno mu vypovím, jak to bylo: dovol mi to… Všechno mu vysvětlím! Udělám všechno! Řeknu mu, jak tě to zdrtilo, jak se trápíš.“

„Víš ty, že mě takhle ničíš?“ hlesl Vasja, strnulý strachem.

Arkadij zbledl, ale ovládl se a nečekaně se rozesmál:

„Jenom to? Jenom tohle? To je toho! Co tě napadá! A to se nestydíš? Poslyš… Vidím, že jsem tě rozzlobil. Abys věděl, rozumím ti a vím, co se v tobě odehrává. Vždyť už bydlíme pět let společně, chválabohu! Jsi dobrák, jemný, citlivý člověk, ale slaboch, neodpustitelný slaboch. Už i Lizaveta Michajlovna si toho všimla. Kromě toho jsi snílek a to taky není dobré; takový člověk se snadno může pomátnout. Poslyš, já vím, co chceš! Chceš například, aby Julian Mastakovič byl radostí celý pryč a aby snad uspořádal ples na počest toho, že ty se ženíš… Počkej, počkej, nemrač se! Vidíš, řekl jsem jen slůvko, a ty už ses urazil, že jsem se dotkl Juliana Mastakoviče. Dobrá, nebudu už o něm mluvit. Já si ho taky vážím, a o nic míň než ty. Ale nezapřeš a nezakážeš mi, abych si myslel, že by sis přál, aby na světě nebyl nikdo nešťastný, když ty se ženíš… Ano, kamaráde, uznej, že bys chtěl, abych například já, tvůj nejlepší kamarád, vyhrál sto tisíc. Aby se všichni nepřátelé, co jich je na světě, najednou zničehonic usmířili, aby se radostí objali uprostřed ulice a pak k tobě třeba přišli na návštěvu. Příteli! Milý Vasjo! Já se ti nesměju, je to tak: ty už jsi mi dávno tohle všechno v různých podobách maloval. Jsi šťastný a přeješ si, aby všichni, úplně všichni byli šťastní jako ty. A proto si chceš všemožně to svoje štěstí zasloužit, a abys uklidnil svoje svědomí, toužíš vykonat nějaký hrdinský čin! Já chápu, že jsi schopen trpět kvůli tomu, že ve chvíli, kdy bys měl projevit snahu a schopnosti… Dejme tomu vděčnost, jak říkáš, namísto toho jsi lajdačil! Hrozně tě mrzí, že se Julian Mastakovič bude mračit a dokonce se rozzlobí, až uvidí, že jsi nesplnil naděje, které do tebe vkládal. Bolí tě srdce při pomyšlení, že uslyšíš výčitky od toho, koho považuješ za svého dobrodince, a ještě v takové chvíli, když ti srdce překypuje radostí a ty nevíš, komu všemu bys projevil svou vděčnost… Je to tak, nemám pravdu? Přiznej se!“

Vasja láskyplně hleděl na svého přítele a na rtech se mu objevil úsměv. Tvář mu ozářila dokonce jiskřička naděje.

„Tak tedy poslouchej,“ začal znovu Arkadij, povzbuzený tou nadějí. „Julian Mastakovič může být k tobě i nadále velkodušný. Je to tak, kamaráde? V tom vězí ten problém? A když je to tak,“ a Arkadij vyskočil z místa, „já se kvůli tobě obětuju! Hned zítra k němu půjdu… Neříkej, že ne! Ty svůj přestupek považuješ za zločin. Ale Julian Mastakovič je velkorysý a milosrdný, a navíc ne takový jako ty! On nás, kamaráde, vyslechne a vytáhne z té bryndy. No tak! Už jsi klidný?“

Vasja se slzami v očích mu stiskl ruku.

„Přestaň, Arkadiji,“ řekl, „je rozhodnuto. Prostě jsem tu práci nedokončil, no dobrá, když ne, tak ne. A ty nikam nemusíš chodit: já sám mu všechno povím, sám k němu půjdu. Teď jsem se uklidnil, už jsem úplně klidný. Ale ty nikam nechoď… poslechni mě.“

„Ty můj milý Vasjo!“ vykřikl radostně Arkadij. „Mluvil jsem tvými slovy a jsem rád, že ses vzpamatoval a začal jsi rozumně uvažovat. Ať se ti stane cokoliv, já jsem vždycky na tvé straně, pamatuj! Vidím, že tě trápí pomyšlení, jak všechno povím Julianu Mastakoviči. Ale já mu nic neřeknu, ne a ne, ty sám mu všechno řekneš. Vlastně ne, nikam nepůjdeš, sedneš si sem a budeš psát, jasné? A já zjistím, o co jde, jestli ta věc spěchá, jestli je tak naléhavá či ne, a co z toho může být, jestli zmeškáš termín… Pak se vrátím… Vidíš, vidíš, už existuje naděje. Představ si, že ta věc nespěchá – v tom případě máš vyhráno. Julian Mastakovič si na to třeba ani nevzpomene, a pak je všecko zachráněno.“

Vasja pochybovačně pokyvoval hlavou, ale stále hleděl na přítele pohledem plným vděčnosti.

„Tak a teď už dost! Jsem tak zesláblý a vyčerpaný,“ řekl a stěží popadal dech, „že se mi na to ani nechce myslet. Promluvme si o něčem jiném. Víš, já teď snad ani nebudu psát, nanejvýš dokončím dvě stránky, abych došel k nějakému bodu. Poslyš… už dávno jsem se tě chtěl zeptat, jak to, že mě tak dobře znáš?“

Z očí mu vyhrkly slzy a skanuly na Arkadijovu ruku.

„Kdybys věděl, jak tě mám rád, Vasjo, vůbec by ses mě neptal!“

„Ano, ano, jenže já to nevím, protože… víš, Arkadiji, já nevím, proč sis mě tak oblíbil… Abys věděl, ta tvoje náklonnost mě dokonce ničila… Víš, kolikrát, obzvlášť když jsem usínal a myslel na tebe – já vždycky na tebe myslím, když usínám –, kolikrát jsem se rozplakal a srdce mi tlouklo jako na poplach… protože… protože… Zkrátka protože mě máš tolik rád a já jsem se ti nemohl ničím odvděčit, ulehčit svému srdci…“

„Vasjo, ty jsi ale… Podívej se na sebe, jak jsi rozrušený,“ a Arkadij znovu pocítil úzkost a vzpomněl si na včerejší scénu na ulici.

„Nech toho… Ty chceš, abych se uklidnil, ale já jsem ještě nikdy nebyl tak klidný a šťastný! Víš… Abys věděl, mám chuť ti všecko povědět, ale bojím se, abych tě nerozzlobil… Ty se pořád zlobíš a křičíš na mě a já se lekám… Podívej, jak se klepu, a nevím, proč… Poslyš, chci ti říct tohle. Připadá mi, že jsem tě dřív neznal, ano, ano! I jiné jsem poznal teprve včera. Kamaráde, já jsem nic necítil a nikoho si plně nevážil. Srdce… měl jsem srdce z kamene… Poslyš, jak se stalo, že nikomu, nikomu na světě jsem neudělal nic dobrého, protože jsem nebyl schopen… Dokonce i napohled vypadám nesympaticky! A přitom leckdo pro mě udělal něco dobrého… Ty první – myslíš, že to nevidím? – a já jsem jenom mlčel, ano, mlčel!“

„Přestaň už, Vasjo!“

„No co, Arkašo… Já jen tak…“ přerušil ho Vasja a hlas mu selhal dojetím. „Včera jsem ti vyprávěl o Julianu Mastakoviči. Sám víš, že je přísný, strohý, dokonce i ty jsi k němu musel několikrát na kobereček, ale se mnou včera dokonce žertoval, byl ke mně laskavý – nevím, co ho to napadlo – a otevřel mi svoje dobré srdce, které přede všemi rozumně skrývá…“

„No a co má být, Vasjo? To jen dokazuje, že jsi hoden svého štěstí.“

„Ach, Arkašo! Tolik jsem chtěl tuhle svou práci dokončit! Ne, já si šlapu po štěstí! Mám tušení, že mě to moje štěstí zničí! Nemyslím, že kvůli tomuhle…“ dodal rychle, když zpozoroval, že Arkadij zašilhal k práci, která ležela na stole, „tohle nic není, to je jen popsaný papír… maličkost! Už je rozhodnuto… Byl jsem, Arkašo, dnes u nich, tam… Nešel jsem dovnitř. Bylo mi těžko, hořce! Jenom jsem postál u dveří. Ona hrála na pianino a já poslouchal. Víš, Arkašo,“ dodal ztlumeným hlasem, „já se neodvážil jít dovnitř…“

„Poslyš, Vasjo, co je s tebou? Díváš se na mě tak…“

„Co by? Nic. Není mi dobře: nohy se mi třesou – to je tím, že jsem celou noc psal. Ano, dělají se mi mžitky před očima. A tady, tady…“ Ukázal na srdce a omdlel.

Když přišel k sobě, Arkadij chtěl učinit rázná opatření. Chtěl ho násilím položit do postele, ale Vasja ani za nic nesouhlasil. Plakal, lomil rukama, chtěl psát, neprodleně dokončit svoje dvě stránky.

Arkadij mu nakonec dovolil zasednout k listinám, aby ho nepodráždil ještě víc.

„Víš,“ řekl Vasja, když usedl na místo, „mám nápad, mám naději.“

Usmál se na Arkadije a jeho bledý obličej jako by ozářil paprsek naděje.

„Tak tedy: pozítří mu nedonesu všecko. O tom ostatním řeknu, že to shořelo nebo zmoklo, že jsem to ztratil, prostě zalžu… a nakonec že jsem to nedokončil. Ne, já nedovedu lhát. Všecko mu vysvětlím – víš co? Povím mu, tak a tak to bylo, nemohl jsem… Povím mu o své lásce – on sám se nedávno oženil, pochopí mě! Budu si počínat samosebou nenápadně, uctivě. Až uvidí moje slzy, dojme ho to…“

„To se ví, jen k němu běž a všecko mu vysvětli… K tomu nejsou zapotřebí ani slzy! Proč taky? Vážně, Vasjo, tys mě úplně zmátl…“

„Ano, ano, já půjdu. A teď mě nech pracovat, Arkašo, prosím tě. Nikoho neurazím, ale nech mě pracovat!“

Arkadij se svalil na postel. Nedůvěřoval Vasjovi, ba ne. Vasja byl schopen všeho. Ale prosit za prominutí, za prominutí čeho a jak? Jenomže o to nešlo. Šlo o to, že Vasja nesplnil svou povinnost, že se cítí vinen sám před sebou, cítí se jako nevděčník vůči osudu, je otřesen svým štěstím a myslí si, že ho není hoden, a konečně si našel záminku, jak se vymluvit, ale ve skutečnosti se od včerejšího dne ještě nevzpamatoval z překvapení. Tak je to, uvažoval Arkadij. Je zapotřebí ho zachránit. Je zapotřebí ho usmířit se sebou. On sám už nad sebou láme hůl. Tak uvažoval a rozhodl se jít neprodleně, hned zítra, k Julianu Mastakoviči a všecko mu povědět.

Vasja seděl a psal. Ztrápený Arkadij ulehl, aby si znovu všechno promyslel, a probudil se před úsvitem.

„Čert aby to… Už zas!“ vykřikl, když zahlédl Vasju, jak sedí a píše.

Rozběhl se k němu, popadl ho za ramena a násilím ho dostrkal do postele. Vasja se usmíval, oči se mu zavíraly únavou. Stěží mohl mluvit.

„Chtěl jsem si jít lehnout,“ řekl. „Víš, Arkadiji, mám nápad. Dokončím to. Urychlil jsem pero. Déle už jsem nedokázal sedět. Vzbuď mě v osm.“

Nedořekl a usnul, jako když ho do vody hodí.

„Mavro,“ špitl Arkadij Mavře, která právě přinášela čaj. „On prosil, abyste ho vzbudila za hodinu. V žádném případě! Ať spí alespoň deset hodin, rozumíš?“

„Rozumím, ty náš zlatej milostpane.“

„Oběd nevař, neharaš s dřívím, nedělej rámus, nebo to slízneš! Když se bude ptát po mně, řekni, že jsem šel do úřadu, rozumíš?“

„Rozumím, ty náš zlatej milostpane. Jen ať spí, jak chce dlouho, mně to je jedno. Já jsem ráda, když si páni pospí, a střežím panskej majetek. Tuhle, jak jsem rozbila sklenici a vy jste mně ráčil vyhubovat, tak abyste věděl, to kočka rozbila, neuhlídala jsem ji: jedeš, ty potvoro, povídám.“

„Psst, buď zticha!“

Arkadij vyprovodil Mavru do kuchyně, vyžádal si klíč a zamkl pokoj. Pak odešel do služby. Cestou uvažoval, jak se ohlásí u Juliana Mastakoviče a jestli se to hodí, jestli to nebude příliš odvážné. Do úřadu vešel nesměle a nesměle se zeptal, jestli je tu Jeho Excelence. Odpověděli mu, že není a nebude. Arkadij nejdřív chtěl jít k němu do bytu, ale včas si uvědomil, že když Julian Mastakovič nepřijel, nejspíš pracuje doma. A tak zůstal na místě. Hodiny se nekonečně vlekly. Tajně se vyptával na úkol svěřený Šumkovovi, ale nikdo nic nevěděl. Věděli jen, že Julian Mastakovič ho ráčil pověřovat zvláštními úkoly, ale jakými, to nikdo netušil. Konečně odbily tři a Arkadij se rozběhl domů. V šatně ho zastavil jeden písař a sdělil mu, že Vasilij Petrovič Šumkov přišel asi tak v jednu hodinu a vyptával se, jestli tu není on, Arkadij Ivanovič, a jestli tu nebyl Julian Mastakovič. Jak to Arkadij uslyšel, najal si drožku a dojel domů.

Šumkov byl doma. Nadmíru vzrušený přecházel po pokoji. Pohlédl na Arkadije a hned se vzpamatoval, snažil se skrýt své vzrušení. Mlčky zasedl k papírům. Zdálo se, že se vyhýbá otázkám svého přítele, které ho zatěžují, že cosi sám vymyslel a rozhodl se neprozradit svoje rozhodnutí, protože se už nedá spoléhat ani na přátelství. To Arkadije překvapilo a srdce se mu sevřelo těžkou pronikavou bolestí. Usedl na postel a rozevřel jakousi knížku, jedinou, kterou vlastnil, a přitom nespouštěl oči z ubohého Vasji. Jenže ten tvrdošíjně mlčel a psal, hlavu sklopenou. Tak uplynulo několik hodin a Arkadijovy útrapy dosáhly vrcholu. Konečně asi v jedenáct hodin Vasja zvedl hlavu a upřel na přítele tupý, strnulý pohled. Arkadij vyčkával. Uběhlo několik minut, ale Vasja stále mlčel.

„Vasjo!“ zvolal Arkadij.

Vasja neodpověděl.

„Vasjo!“ opakoval Arkadij a vyskočil z postele. „Co je s tebou? Co děláš?“ a rozběhl se k němu. Vasja zvedl hlavu a znovu na něj upřel týž tupý strnulý pohled.

Nevnímá, pomyslel si Arkadij a roztřásl se. Popadl karafu s vodou, nadzvedl Vasju, nalil mu vodu na hlavu, navlhčil mu spánky a třel mu ruce ve svých. Přítel se vzpamatoval.

„Vasjo, Vasjo!“ vykřikl Arkadij, už se neovládl a rozplakal se. „Vasjo, nenič se, vzpamatuj se!“ Nedomluvil a vřele sevřel přítele v objetí. Po Vasjově obličeji přelétl jakýsi tíživý stín; Vasja si mnul čelo a chytil se za hlavu, jako by se bál, že mu praskne lebka.

„Nevím, co to se mnou je,“ špitl nakonec. „Mně se zdá, že jsem přetažený. No dobrá, dobrá! Stačí, Arkadiji, nebuď smutný! Stačí!“ opakoval a hleděl na něj teskným, vysíleným pohledem. „Proč by sis dělal starosti? Stačí!“

„Ty, právě ty mě utěšuješ?“ vyjekl Arkadij, kterému pukalo srdce. „Vasjo,“ nabádal přítele, „lehni si a trochu se vyspi, ano? Netrap se zbytečně! Raději pak zasedneš k práci!“

„Ano, ano,“ opakoval Vasja, „když dovolíš, lehnu si, ano, dobrá… Víš, chtěl jsem skončit, ale pak jsem si to rozmyslel…“

Arkadij ho odtáhl na postel.

„Poslyš, kamaráde,“ řekl nesmlouvavě, „je zapotřebí s celou tou záležitostí skoncovat! Pověz mi, co jsi vymyslel?“

„Ále!“ mávl Vasja zesláblou rukou a otočil se ke stěně.

„Nech toho, Vasjo! Rozhodni se! Nechci být tvým hrobařem, ale nemohu déle mlčet. A ty neusneš, dokud se nerozhodneš. Já to vím.“

„Jak chceš, jak chceš,“ opakoval záhadně Vasja.

Vzdává se, kmitlo Arkadijovi hlavou.

„Vyslechni mě,“ zaprosil, „vzpomeň si, co jsem ti říkal, a já tě zítra zachráním. Zítra se rozhodne o tvém osudu. Ale co to povídám! Tys mě tak vylekal, že mluvím tvými ústy. Jakýpak osud! Prostě hloupost, prkotina! Ty bys nerad zklamal důvěru, chceš-li tomu tak říkat, zkrátka nerad bys přišel o přízeň Juliana Mastakoviče, kterou ti projevuje, tak je to! Ale ty jeho důvěru nezklameš, uvidíš… Já…“

Arkadij ještě dlouze mluvil, ale Vasja ho přerušil. Zvedl se na posteli, objal svého přítele a políbil ho.

„Už dost!“ pronesl slabým hlasem. „Stačí! Už o tom nemluv!“ A znovu se otočil ke stěně.

Panebože, přemítal Arkadij, co je to s ním? Je úplně vyšinutý. Jak se asi rozhodl? Takhle se zničí!

Zoufale Vasju pozoroval. Možná by bylo lepší, rozpřádal svoje myšlenky, kdyby onemocněl. Přestal by mít starosti, a pak by se celá ta záležitost mohla v klidu urovnat. Ale proč si něco namlouvám? Ty můj Stvořiteli…

Vasja mezitím, zdá se, usnul. Arkadij se zaradoval. To je dobré znamení, pomyslel si. Rozhodl se, že bude u něho bdít celou noc.

Vasja spal neklidně. Co chvíli sebou zaškubal, házel sebou v posteli a na okamžik dokonce otevřel oči. Konečně ho přemohla únava: vypadalo to, že spí jako zabitý. Kolem druhé hodiny ranní Arkadij taky usnul, opřený loktem o stůl.

Zdál se mu podivný sen. Byl vzhůru a Vasja ležel v posteli jako dřív. Ale Arkadij měl pocit, že se přítel přetvařuje, že ho klame, že náhle potichu vstane, přikrade se k psacímu stolu a po očku ho začne pozorovat. Srdce mu sevřela palčivá bolest, bylo mu trpce, smutno i těžko, když poznal, že mu Vasja nedůvěřuje, schovává se před ním a uhýbá. Chtěl ho oslovit, obejmout a odnést do postele… Vtom Vasja v jeho náruči vykřikl a on zjistil, že odnáší do postele bezvládné tělo. Na čele mu vystoupil ledový pot a srdce se mu divoce rozbušilo. Probudil se a otevřel oči. Vasja seděl před ním u stolu a psal.

Arkadij nevěřil svým očím a zabloudil pohledem k posteli, ale Vasja nikde. Pod dojmem svého snu zděšeně vyskočil. Vasja se ani nepohnul a stále psal. Vtom Arkadij s hrůzou postřehl, že Vasja jezdí po papíře zcela suchým perem, obrací úplně prázdné listy a spěšně se pokouší zaplnit papír, jako by zdárně zvládal svůj úkol. Ne, to není chvilkové pominutí smyslů, pomyslel si Arkadij a roztřásl se po celém těle.

„Vasjo, Vasjo! Řekni něco!“ vykřikl a chytil kamaráda za rameno. Ale ten mlčel a jezdil dál suchým perem po papíru.

„Konečně jsem urychlil pero,“ hlesl, hlavu sklopenou.

Arkadij ho chytil za ruku a vytrhl mu pero z prstů.

Z Vasjových prsou se vydralo zasténání. Ruka mu bezvládně klesla a přítel pohlédl na Arkadije. Potom si malátně, smutně přejel rukou po čele, jako by se pokoušel zaplašit nějakou chmurnou myšlenku, těžkou jako olovo, jež dopadla na celou jeho bytost, a tiše, jako v zamyšlení, sklonil hlavu na prsa.

„Vasjo, Vasjo!“ vykřikl Arkadij zoufale. „Vasjo!“

Za okamžik na něj přítel pohlédl. V jeho velkých modrých očích se třpytily slzy a bledý plachý obličej zračil nekonečné utrpení… Vasja cosi šeptal.

„Co je, co je ti?“ zvolal Arkadij a sklonil se k němu.

„Proč, proč?“ šeptal Vasja. „Co jsem udělal?“

„Vasjo! Co to říkáš? Čeho se bojíš? Čeho?“ křičel Arkadij a zoufale lomil rukama.

„Proč? Proč mě verbují k vojsku?“ a Vasja se upřeně zadíval svému příteli do očí: „Proč? Co jsem udělal?“

Arkadijovi vstávaly vlasy hrůzou na hlavě: nechtěl tomu všemu uvěřit. Stál nad přítelem jako spráskaný pes.

Zanedlouho se vzpamatoval: ano, to je chvilkové pominutí smyslů, říkal si v duchu. Celý bledý, s rozechvělými zmodralými rty, se začal spěšně oblékat. Chtěl běžet rovnou pro doktora. Vtom na něj Vasja zavolal. Arkadij se k němu rozběhl a objal ho jako matka, které chtějí vzít vlastní dítě…

„Arkadiji, Arkadiji, nikomu to neříkej! Slyšíš, to je moje neštěstí! Já sám ho musím nést…“

„Co to povídáš? Vzpamatuj se, Vasjo, proboha!“

Vasja zavzdychal a po tváři se mu skutálely slzy.

„Proč by ji měli zničit? Čím se provinila?“ pronesl trýznivým hlasem, který rozdíral srdce. „Je to moje vina!“

Na okamžik se odmlčel.

„Sbohem, moje milá! Sbohem!“ zašeptal a pokýval svou ubohou hlavou. Arkadij sebou škubl, vzpamatoval se a chtěl konečně běžet pro doktora…

„Pojďme! Už je čas!“ vykřikl Vasja, upoután posledním Arkadijovým pohybem. „Pojďme, kamaráde, pojďme, jsem připraven! Doprovoď mě!“ Ztichl a vzhlédl k Arkadijovi nedůvěřivým, zdrceným pohledem.

„Nechoď se mnou, Vasjo. Proboha, počkej tady. Já hned… hned se vrátím,“ drmolil bezradně Arkadij a popadl čepici. Vasja si poslušně sedl a ztichl, jenom z očí mu vyzařovala jakási zoufalá rozhodnost. Arkadij se ode dveří vrátil, sebral ze stolu otevřený perořízek, ještě jednou se na ubožáka zahleděl a vyběhl z bytu.

Bylo osm hodin. V pokoji už denní světlo dávno rozptýlilo ranní šero.

Arkadij nikoho nesehnal, ačkoliv běhal už celou hodinu. Všichni doktoři, jejichž adresy dostával od domovníků, když se jich vyptával, jestli u nich v domě nebydlí nějaký lékař, buďto odjeli, nebo byli ve službě či vyřizovali svoje záležitosti. Konečně se našel jeden, který přijímal pacienty. Dlouho a podrobně se vyptával sluhy, který ohlásil Něfeděviče, kdo ho posílá, co je to zač a oč jde, dokonce vyzvídal, co je na ranním návštěvníkovi charakteristického; posléze usoudil, že nikam nepojede, má spoustu práce a takové pacienty je nutné odvézt do nemocnice.

Ohromený, zdrcený Arkadij, který něco takového nečekal, zatratil všechny doktory na světě a rozběhl se domů – tuze se strachoval o Vasju. Vběhl do bytu. Marva zametala, jako by se nic nestalo, dělala třísky a chystala se zatopit v kamnech. Arkadij – hup! do pokoje, ale po Vasjovi ani stopy, odešel.

„Kde je? Kam ten nešťastník běžel?“ lámal si hlavu Arkadij, šílený hrůzou. Vyptával se Marvy, ale ta nic nevěděla, neviděla ani neslyšela, nemá ponětí, že odešel, odpusť mu to pánbůh! Něfeděvič se rozběhl ke kolomenským.

Bůhví proč ho napadlo, že je právě tam.

Bylo už deset hodin, když tam dojel. Nečekali ho, nic nevěděli, neviděli, neslyšeli. Stál před nimi vyděšený a ptal se, kde je Vasja. Stařence se podlomily nohy a sklesla na pohovku. Lizaňka, leknutím celá roztřesená, se vyptávala, co se stalo. Co mohl Arkadij říci? Odbyl ji, vymyslel si jakousi báchorku, které pochopitelně neuvěřili, odběhl a zanechal je všechny vyděšené a utrápené. Utíkal do úřadu, aby dal ostatním vědět, jaká příslušná opatření mají případně učinit. Cestou mu přišlo na mysl, že Vasja je u Juliana Mastakoviče. Bylo to ze všeho nejpravděpodobnější. Arkadije to napadlo ze všeho nejdřív, ještě než se vypravil ke kolomenským. Když běžel kolem domu Jeho Excelence, chtěl se zastavit, ale vzápětí se rozhodl pokračovat v cestě. Umínil si, že se pokusí vyzvědět, jestli Vasja není v úřadě, a když ho tam nenajde, dá se ohlásit u Jeho Excelence přinejmenším proto, aby ho zpravil o Vasjovi. Někomu to přece musí ohlásit.

Už v předpokoji ho obklopili mladší kolegové, většinou měli stejnou hodnost jako on, a sborem se vyptávali, co se Vasjovi stalo? Současně všichni tvrdili, že se Vasja pominul rozumem a představuje si, že ho chtějí odvést k vojsku za to, že nesplnil svůj úkol. Arkadij odpovídal na všecky strany, totiž, lépe řečeno, neodpovídal nikomu a snažil se proniknout do dalších pokojů. Cestou se dozvěděl, že Vasja je v pracovně Juliana Mastakoviče, že tam všichni šli, a Esper Ivanovič taky. Zarazil se. Kdosi z nadřízených se ho ptal, kam jde a co si přeje? Arkadij ho nepoznal, prohodil něco o Vasjovi a zamířil přímo do pracovny, odkud k němu doléhal hlas Juliana Mastakoviče. „Kam jdete?“ zeptal se ho kdosi těsně u dveří. Upadl do rozpaků, a už se chtěl vrátit, ale pootevřenými dveřmi zahlédl svého ubohého Vasju. Otevřel a prosmýkl se dovnitř. Tady vládl zmatek a rozpaky; Julian Mastakovič byl zřejmě navýsost rozčilený. Kolem stáli všichni, kdo měli vyšší hodnost, přetřásali, co se stalo, ale nikdo nic nepodnikl. Vasja stál opodál. Arkadije při pohledu na svého přítele píchlo u srdce. Vasja stál bledý, se vztyčenou hlavou, v pozoru jako rekrut před novým velitelem, paty k sobě, špičky od sebe a ruce podél těla. Díval se Julianu Mastakoviči upřeně do očí. Vtom si leckteří povšimli Něfeděviče a někdo, kdo věděl, že bydlí spolu, to ohlásil Jeho Excelenci. Přivedli k němu Arkadije. Chtěl odpovědět na položené otázky, ale když pohlédl na Juliana Mastakoviče a spatřil v jeho tváři výraz upřímné lítosti, roztřásl se a rozplakal jako malé dítě. Dokonce víc: rozběhl se k němu, chytil ho za ruku, přiložil si ji k očím, až zvlhla slzami, takže Julian Mastakovič byl nucen ruku odtrhnout, mávl jí do neurčita a řekl: „Stačí, kamaráde, vidím, že máš dobré srdce.“ Arkadij vzlykal a vrhal na všecky prosebné pohledy. Měl pocit, že všichni jsou bratři chudáka Vasji a trápí se a pláčou nad ním. „Jak se mu to stalo?“ zeptal se Julian Mastakovič. „Co způsobilo, že se pomátl?“

„Vděčnost to způsobila,“ stěží ze sebe vypravil Arkadij.

Všichni nechápavě naslouchali a všem přišla jeho odpověď podivná a neuvěřitelná: jak může vděčnost zavinit, že se někdo zblázní? Arkadij to vysvětlil, jak uměl.

„Bože můj, to je mi líto,“ podotkl nakonec Julian Mastakovič. Úkol, který Vasjovi svěřil, nebyl tak důležitý a vůbec to nespěchalo. Zbůhdarma a pro nic za nic je ten člověk ztracený! „Nu což, odvezte ho!“ Pak se Julian Mastakovič znovu obrátil k Arkadijovi a otázal se: „On prosí,“ a očima zabloudil k Vasjovi, „abyste to neříkali jakémusi děvčeti: to je jeho nevěsta či co?“

Arkadij začal vysvětlovat. Vasja zatím jakoby o čemsi přemýšlel, s nejvyšším úsilím se pokoušel vybavit si nějaký důležitý fakt, který by se teď mohl hodit. Chvílemi trpitelsky těkal pohledem, jako by doufal, že mu někdo připomene, na co sám zapomněl. Nakonec upřel pohled na Arkadije. Náhle, jako by se v jeho očích kmitl záblesk naděje, vykročil levou nohou, ušel tři kroky, jak mohl nejobratněji, a dokonce srazil paty k sobě jako voják, když na povel předstupuje před velícího důstojníka. Všichni čekali, co se stane.

„Mám tělesnou vadu, Vaše Excelence, jsem slabý a mám pod míru, tudíž se nehodím pro vojenskou službu,“ sázel jedno slovo za druhým Vasja.

Všichni přítomní cítili, jak se jim sevřelo srdce, a dokonce i Julianu Mastakoviči, známému tvrdou povahou, vyhrkla slzička. „Odveďte ho,“ řekl a mávl rukou.

„Čelem vzad!“ zavelel Vasja polohlasně, otočil se a vyšel z místnosti. Za ním se hrnuli všichni, koho zajímal jeho osud. Arkadij se tlačil za ostatními. Vasju usadili v předpokoji, aby tu čekal na dispozice a kočár, který by ho odvezl do nemocnice. Seděl mlčky a byl krajně neklidný. Někoho poznal, jinému pokynul, jako by se s ním loučil. Co chvíli se ohlížel ke dveřím a chystal se, až mu řeknou „je čas“. Kolem se tísnil hlouček a všichni pokyvovali hlavami a litovali ho. Mnohé překvapil jeho příběh, který se rychle rozkřikl. Jedni se dohadovali, jiní ho litovali a chválili, tvrdili, jaký to byl skromný, tichý mladý muž, který byl tak slibný. Vzpomínali, jak se učil, jak byl zvídavý, jak se pokoušel vzdělávat. „Vlastním přičiněním se dopracoval svého postavení, pocházel z chudé rodiny,“ poznamenal kdosi. S laskavostí mluvili o tom, že Jeho Excelence si ho oblíbila. Někteří vysvětlovali, jak Vasju napadlo, že ho odvedou k vojsku za to, že nedokončil práci. A právě pocit provinění způsobil, že se Vasja pomátl na rozumu. Říkali, že pocházel z poplatníků a jen díky přímluvě Juliana Mastakoviče, který v něm rozpoznal talent, poslušnost a vzácnou plachost, dosáhl úřednické hodnosti. Zkrátka a dobře, vyrojilo se mnoho dohadů a názorů. Z těch, kdo byli šokováni, vybočoval jeden mrňous, který sloužil s Vasjou. Nebyl obzvlášť mladý, bylo mu tak kolem třiceti. Zbledl jako stěna, třásl se po celém těle a nějak divně se usmíval, možná proto, že každý skandál nebo hrůzná scéna nestranného pozorovatele děsí a současně těší. Co chvíli obíhal celý hlouček, který se srotil kolem Šumkova, a protože byl malý, stoupal si na špičky, chytal každého, totiž z těch, ke komu si to mohl dovolit, a pořád opakoval, že zná příčinu toho všeho a že to není jednoduchá, ale poměrně vážná věc a že to tak nelze nechat. Pak si znovu stoupal na špičky a cosi našeptával svým posluchačům, několikrát pokýval hlavou a běžel dál. Konečně všecko skončilo: objevil se hlídač, lékař z nemocnice, přistoupili k Vasjovi a sdělili mu, že je čas. Ten vyskočil a spěšně se rozhlédl kolem sebe, jako by někoho hledal pohledem.

„Vasjo!“ zvolal s pláčem Arkadij.

Vasja se zastavil a Arkadij se k němu protlačil. Naposledy se pevně objali… Byl na ně smutný pohled. Jaké chimérické neštěstí způsobilo, že jim oběma vyhrkly slzy? Proč plakali? V čem spočívá to neštěstí? Proč si navzájem tolik rozuměli?

„Na, vezmi si to a schovej,“ požádal Šumkov a vsunul Arkadijovi do ruky cosi zabaleného v papírku. „Oni mi všecko vezmou. Potom mi to přineseš. Určitě mi to přines a teď to schovej…“ Nedomluvil, volali ho. Rychle seběhl ze schodiště, všem pokynul, se všemi se rozloučil. Jeho výraz zračil zoufalství.

Konečně ho usadili do kočáru a odvezli. Arkadij kvapně rozbalil papírek: byl v něm pramen Líziných černých vlasů, které Šumkov nosil stále u sebe. Arkadije polily slzy.

„Ach, ubohá Líza!“

Po úředních hodinách se vypravil ke kolomenským. Nemusím vám ani říkat, co se tam dělo! Dokonce i malý Péťa, který tak docela nechápal, co se stalo hodnému Vasjovi, se uklidil do kouta, zakryl si rukama obličej a z celého dětského srdce se rozplakal. Arkadij se vracel domů až za soumraku. Když došel k Něvě, na okamžik se zastavil a pronikavě se zahleděl do mlžné, mrazivě kalné dálky, zrudlé posledními krvavými červánky, které dohořívaly na ztemnělém obzoru. Noc se snášela na město a širá hladina Něvy, zkypřená zmrzlým sněhem, byla v posledním záblesku slunce poseta nekonečnými myriádami jiskřivých jehliček jíní. Mrzlo, bylo kolem dvaceti stupňů pod nulou. Od koní, štvaných jako na smrt, i od úst spěchajících lidí se vznášely obláčky mrazivé páry. Zhuštěný vzduch se zachvěl při každém sebemenším zvuku a ze všech střech na obou nábřežích stoupaly k chladné obloze sloupy kouře a cestou se splétaly a rozplétaly, až se zdálo, že se nad starými budovami vypínají další, že se rodí nové vzdušné město… A konečně se zdálo, že celý vezdejší svět se schopnými lidmi i slabochy, se všemi jejich obydlími, útulky žebráků či pozlacenými paláci, radostí mocných tohoto světa, se v tuto podvečerní hodinu podobá fantastickému kouzelnému snu, vidině, která zmizí a rozplyne se jako pára na temné modré obloze. Jakási podivná myšlenka uvízla v mozku osiřelého kamaráda ubohého Vasji. Trhl sebou, jako by mu ze srdce vytryskl krvavý horký pramen přívalem jakéhosi silného, dosud neznámého pocitu. Jako by teprve teď pochopil všechna ta nebezpečenství a poznal, proč se ubohý Vasja, který neunesl svoje štěstí, pomátl na rozumu. Rty se mu rozechvěly, oči zaplály, zbledl a jako by v tu chvíli prozřel…

Stal se z něho nudný zasmušilý patron, ztratil všechnu svou veselost. Začal nenávidět dosavadní byt a najal si jiný. Ke kolomenským nechtěl a ani nemohl jít.

Po dvou letech potkal Lizaňku v kostele. Byla už vdaná, za ní šla chůva s kojencem v náruči. Pozdravili se a dlouho se vyhýbali rozhovoru o minulosti. Líza řekla, že je chválabohu šťastná, není z nejchudších, muž je hodný člověk a má ho ráda… Najednou uprostřed hovoru se jí oči naplnily slzami a hlas se jí zlomil: odvrátila se a hluboce se sklonila až k chrámové dlažbě, aby před lidmi utajila svoje hoře…

Jednou ráno, když už jsem se chystal do úřadu, vešla Agrafena, moje kuchařka, pradlena a hospodyně, a k mému překvapení se mnou zapředla hovor.

Až dosud to byla mlčenlivá prostá ženská, která za těch přibližně šest let neutrousila skoro ani slůvko navíc kromě každodenních několika vět o tom, co má uvařit k obědu. Přinejmenším jsem od ní nic jiného nikdy neslyšel.

„Jdu k vám, milostpane,“ začala zničehonic, „měl byste pronajmout komůrku.“

„Jakou komůrku?“

„To je jasný, jakou. Tu vedle kuchyně.“

„A proč?“

„Proč? To je jasný, proč. Lidi přece pronajímají pokojíky.“

„A kdo by si ji najal?“

„To je jasný, kdo! Podnájemník.“

„Ale matičko, tam se přece nevejde ani postel: není tam k hnutí. Kdo by tam bydlel?“

„Bydlel, bydlel… Jenom kdyby se mohl někde vyspat. Jinak by se usadil na okně.“

„Na jakém okně?“

„To je jasný, na jakým. Jako byste nevěděl! Na okně v předsíni. Bude tam sedět, šít nebo něco dělat. Možná že si sedne na židli. Má stůl i židli: všecko.“

„A kdo je to?“

„Slušnej člověk, co poznal svět. Budu mu vařit. A za byt a stravu od něho dostanu všehovšudy tři rubly měsíčně…“

Konečně jsem se po dlouhém úsilí dozvěděl, že jakýsi postarší chlapík přemluvil nebo si naklonil Agrafenu, aby ho vzala na byt a stravu. Co si Agrafena usmyslela, to se muselo stát, jinak by mi nedala pokoj. Když nebylo po jejím, začala být zádumčivá, upadala do hluboké melancholie a trvalo to tak čtrnáct dní až tři neděle. V té době jídlo nebylo k ničemu, prádla nebylo možné se dopočítat, podlahy zůstaly neumyté – zkrátka docházelo k jedné nepříjemnosti za druhou. Už dávno jsem si všiml, že tahle tichá ženská se nedokáže pro něco rozhodnout, trvat na nějaké vlastní myšlence. Ale když už se v jejím slepičím mozku náhodou vylíhne něco podobného myšlence nebo záměru, odmítnout jí vyhovět znamenalo načas ji morálně zdeptat. Protože jsem si ze všeho nejvíc cenil vlastní klid, neprodleně jsem souhlasil.

„Má ten člověk alespoň nějaké doklady, legitimaci a tak?“

„Jak by ne! To je jasný, že má. Je to slušnej člověk a ví, jak to chodí. Slíbil mi tři rubly měsíčně.“

Hned příští den se v mém skromném staromládeneckém bytě objevil nový podnájemník. Nelitoval jsem, dokonce jsem byl v duchu rád. Žiju jako poustevník. Nemám skoro žádné známé a zřídkakdy chodím mezi lidi. Za těch deset let, co jsem žil jako kůl v plotě, jsem si zvykl na samotu. Ale prožít dalších deset, patnáct a možná ještě víc let jenom s Agrafenou v tomhle staromládeneckém bytě – to byla pochopitelně příliš šedivá perspektiva! A proto byl další tichý člověk v téhle situaci hotové boží požehnání.

Agrafena nelhala. Můj podnájemník byl ostřílený člověk. Z dokladů vysvitlo, že je vysloužilý voják, ale to jsem poznal na první pohled, aniž jsem prohlížel jeho legitimaci. Poznalo se to snadno, už podle jeho vzhledu. Můj podnájemník Astafij Ivanovič mezi nás zapadl a cítil se jako mezi svými. Nic nám nechybělo. Ale zdaleka nejlepší bylo, že ve vhodnou chvíli uměl vyprávět všelijaké historky, příběhy ze svého života. V trvalé nudě mého živobytí byl takový vypravěč prostě poklad. Jednou mi vyprávěl příběh, který na mě do jisté míry zapůsobil. Došlo k tomu následovně:

Jednoho dne jsem ve svém bytě osaměl. Agrafena i Astafij odešli někam za svými záležitostmi. Vtom jsem zaslechl, že je někdo v bytě, a podle všeho to byl cizí člověk. Vyšel jsem do předsíně a opravdu, stál tam cizí mužik jenom v utíkáčku, ačkoliv byl podzim a chladno.

„Co tu chceš?“

„Hledám úředníka Alexandrova. Bydlí tady?“

„Nikdo takový tu nebydlí. Buď sbohem, kamaráde.“

„Jak to? Domovník říkal, že tu bydlí,“ zabručel návštěvník a opatrně couvl ke dveřím.

„Kliď se, chlape, ať už jsi venku.“

Nazítří po obědě, když mi Astafij Ivanovič zkoušel kabát, který jsem mu svěřil do opravy, znovu kdosi vešel do předsíně. Pootevřel jsem dveře.

Včerejší pán s bohorovným klidem sundal před mými zraky z věšáku můj zimník, strčil si ho v podpaždí a odešel. Agrafena ho po celou dobu pozorovala, pusu otevřenou, ale nic pro záchranu mého zimníku nepodnikla. Astafij Ivanovič se za zlodějem rozběhl a za deset minut se vrátil, celý udýchaný, s prázdnýma rukama. Po zloději jako by se zem slehla.

„Prostě smůla, Astafiji Ivanoviči. Ještě dobře, že tu zůstal váš vojenský plášť! Jinak bychom byli nahraní… Ten podvodník!“

Mého podnájemníka to všecko natolik ohromilo, že jsem při pohledu na něj dokonce zapomněl, že mě okradli. Nemohl se vzpamatovat. Co chvíli odložil práci, kterou se zaměstnával, znovu a znovu vykládal, jak se to všecko zběhlo, jak stál neznámý tady a před nosem, dva kroky od něho, sundal z věšáku zimník, a jak to přijde, že zloděje nechytil. Pak znovu zasedl k práci, ale za chvíli všeho nechal, a jak jsem zjistil, vydal se k domovníkovi, aby mu všecko vylíčil a vyčinil mu, že trpí v domě takové nepřístojnosti. Když se vrátil, vyhuboval Agrafeně. Pak znovu zasedl k práci a ještě dlouho si mumlal, jak se to všecko semlelo, on stál tady a já tam, a jak mu před nosem, dva kroky od něho, ukradli můj zimník atd. Zkrátka a dobře, přestože se v práci vyznal, byl velký nimra a se vším si dělal velkou hlavu.

„Oblafli nás,“ řekl jsem večer, když jsem mu podával šálek čaje. Z dlouhé chvíle jsem si přál, aby mi znovu vyprávěl historku o ukradeném zimníku, která se stálým opakováním a díky upřímnosti vypravěče změnila v náramně komický příběh.

„Oblafli nás, milý pane! Je mi to jednoduše líto, i když se mě to netýká, ale popadá mě zlost, přestože to nebyl můj zimník. Podle mého je zloděj ten největší všivák na světě. Někdo koupí něco za babku, no dobrá, ale tenhle krade druhému čas, práci i pot… Fujtajfl, to je hnus! Nemám slov, tak mě bere vztek. Jak to, že vám není líto vašeho majetku?“

„Máš pravdu, to už je lepší, když ti taková věc shoří v plamenech, než abys ustoupil zloději – to člověka žere.“

„Bodejť by nežralo! To se ví, není zloděj jako zloděj… Mně se jednou stalo, že jsem trefil na poctivého zloděje.“

„Jak to? Copak zloděj může být poctivý?“

„Máte pravdu, pane, poctivý zloděj se nenajde. Chtěl jsem jen říct, že jsem znal jednoho… Byl to, zdá se, poctivý člověk, ale přesto se dopustil krádeže. Prostě mi ho bylo líto.“

„A jak se to stalo, Astafiji Ivanoviči?“

„To bylo asi tak před dvěma lety… Tehdá jsem byl skoro rok bez místa… A když jsem dosluhoval, spřátelil jsem se s jedním chlapíkem, beznadějný případ… Seznámili jsme se v hospodě. Byl to ochlasta, tulák a darmojed, dřív někde sloužil, ale pro opilství ho už dávno vyhodili. K ničemu se nehodil… Chodil bůhví v čem… Někdy člověka napadlo, jestli vůbec nosí pod kabátem košili: ať si pořídil, co chtěl, všecko propil.

Nebyl žádný výtržník, ale tichý učenlivý člověk, laskavý, dobrák, a o nic neprosil, ostýchal se: když jste viděl, že má chuť se napít, sám jste mu nabídl. Tak jsme se skamarádili, vlastně on se na mě přilepil… Mně to bylo jedno. To byl typ! Přítulný jako psisko, kam jsem se vrtnul, všude byl za mnou, přestože jsme se předtím viděli jen jednou. Chcípák jeden… Nejdřív škemral, abych ho vzal k sobě na noc – tak jsem ho vzal, koukám, papíry má v pořádku, a on sám taky ujde… Příští den zase prosil, abych ho u sebe nechal přespat, a třetí den přišel zas, od rána do večera seděl na okně a nakonec znova zůstal na noc. Myslím si – přilepil se na mě a já abych ho krmil a napájel a ještě abych ho u sebe nechal přespávat – sám jsem chudák a teď mám navíc na krku příživníka. Předtím chodíval k jednomu ouřadovi, taky se na něj přilepil a společně pili, jenomže ten ouřada se z dišperace upil a umřel. Tenhle se jmenoval Jemelja, Jemeljan Ivanovič. Myslím si, co si s ním počnu? Kdybych ho vyhnal, bude mi ho líto a svědomí mi nedá spát: takový ztracený člověk, panebože! Je tichý, o nic neprosí, sedí a kouká vám do očí jako pes. Vida, jak alkohol člověka kazí! Myslím si, že mu řeknu – běž, Jemeljane, běž, u mě nemáš co pohledávat, padl jsi na špatnou adresu, sám nemám skoro co do huby, jak bych tě mohl živit? Sedím a myslím si, jak mu to řeknu, a co on?! No a představuju si, jak by na mě dlouze vejral, až by uslyšel, co mu říkám, jak by dlouho seděl a nechápal ani slovo, a pak, až by mu to došlo, vstal by, popadl svůj uzlík, jako teď ho vidím, kostkovaný, červený, samá díra, bůhvíco v něm měl a všude ho nosil s sebou, jak by si přitáhl svůj utíkáček, aby mu bylo teplo a aby to vypadalo spořádaně a nebyly vidět díry – byl to delikátní člověk! Pak by otevřel dveře a vyšel by se slzami v očích na chodbu. Bylo mi ho líto – takhle by byl dočista ztracený! Ale pak si říkám – co je mi do toho! Jen počkej, Jemeljane, přemítám, dlouho u mě hodovat nebudeš: brzy se odstěhuju a nenajdeš mě. No a tak jsem se přestěhoval. Tehdá milostpán Aleksandr Filipovič (dnes už je nebožtík, dej mu pánbůh věčnou slávu) povídá: ,Jsem s tebou tuze spokojený, Astafiji, až se vrátíme z venkova, nezapomeneme na tebe, znovu si tě najmeme.‘ Dělal jsem u něj správce a byl to hodný pán, ale do roka umřel. Když jsme ho vyprovodili, sbalil jsem si svoje věci, měl jsem ještě nějaký ten groš… Myslím si, odpočinu si, a přestěhoval jsem se k jedné babce, pronajal jsem si u ní koutek. Měla všehovšudy jeden volný pokojík. Předtím někde sloužila jako chůva a pak se udělala pro sebe a dostávala penzi. Myslím si, no a teď sbohem, Jemeljane, kamaráde drahá, víc mě nenajdeš! A představte si, milý pane. Vrátil jsem se k večeru (byl jsem navštívit jednoho známého) a nejdřív ze všeho vidím Jemelju, jak sedí u mě na truhle, na sobě utíkáček a čeká na mě a vedle leží jeho kostkovaný uzlík… Z dlouhé chvíle si vypůjčil dokonce od babky nějakou nábožnou knížku a drží ji vzhůru nohama. Přece jen mě našel! Zůstal jsem jako opařený. Myslím si, teď už se nedá nic dělat – proč jsem ho hned na začátku nevyhodil? A ptám se ho rovnou: ‚Máš u sebe papíry, Jemeljo?‘

Sednu si a přemejšlím, jak moc mi bude ten pobuda překážet. Nakonec jsem usoudil, že moc ne. Jíst musí, myslím si. Dejme tomu ráno kousek chleba a k tomu něco na zajedení, aby mu to lezlo líp do krku, třeba cibuli. V poledne zase chleba a cibuli. A večer cibuli s kvasem a kus chleba, když bude chtít. A když někdy bude zelňačka, zasytíme se oba ažaž. Já sám nejsem velký jedlík a člověk, který pije, jak známo, nejí nic: stačí mu kalíšek něčeho ostřejšího a k tomu vínko. S tím pitím mě utejrá, myslím si, a napadalo mě i všelicos jiného, ale taky mě to bralo u srdce. Kdyby Jemelja odešel, život by mě netěšil… Rozhodl jsem se, že se stanu jeho otcem, dobrodincem. Uchráním ho před záhubou, odnaučím ho pít, až se přestane znát k flašce! Jen počkej, Jemeljo, myslím si, dobrá, zůstaň, ale dej si pozor, budeš poslouchat jako hodiny!

Přiučím ho pomaloučku nějaké práci, myslím si, ale nejdřív ať si trošku zalenoší a já se mezitím poohlídnu a zjistím, k čemu by se hodil. Ke všemu je hlavně zapotřebí mít filipa. Nenápadně jsem ho začal pozorovat. Vidím, že se odvazuje… Nejdřív jsem začal po dobrém: tak a tak to je, Jemeljane, povídám, jen se na sebe podívej a polepši se.

Nech už toho flámování! Jen se na sebe podívej, chodíš v hadrech, ten tvůj utíkáček je, s odpuštěním, děravý jako řešeto, to není hezké! Není to důstojné člověka, uvědom si to! A Jemeljan sedí, poslouchá, hlavu sklopenou. Co si s ním mám počít… Už to došlo tak daleko, že propil vlastní jazyk, neuměl ze sebe vypravit kloudné slovo. Vy o voze a on o koze… Poslouchá mě, poslouchá, a pak si povzdechne…

,Proč vzdycháš?‘ ptám se ho.

,Ale jen tak, nemějte starost, Astafiji Ivanoviči. Dneska se dvě ženské popraly na ulici, jedna druhý rozsypala ošatku ostružin, ale neudělala to schválně…‘

,No a?‘

,Druhá jí to oplatila a ještě ošatku rozdupala.‘

,A co má být?‘

,Nic, Astafiji Ivanoviči, já jen tak.‘

,Jen tak, jen tak… Ach, Jemeljane, myslím si, propil jsi, proflámoval vlastní rozum!‘

,Jeden pán upustil na chodníku v Gorochové nebo možná v Sadové bankovku. Nějakej mužik to uviděl a pomyslel si: To mám štěstí! Jenomže to zpozoroval jinej mužik a povídá: Ba ne, to já mám štěstí! Viděl jsem to dřív než ty…‘

,No a co dál?‘

,Začali se prát. Přišel strážník, sebral bankovku, odevzdal ji majiteli a oběma pohrozil, že je vsadí za katr.‘

,A co je na tom poučného, Jemeljane?‘

,Nic, prosím. Lidi se smáli.‘

,Ale Jemeljane! Co lidi! Prodal jsi svou duši za pětník. Víš, co ti řeknu?‘

‚Co, prosím?‘

,Najdi si nějakou práci, vážně. Už posté ti to říkám, polituj sám sebe!‘

,Ale jakou práci si mám najít, Astafiji Ivanoviči? Já už ani nevím, k čemu se hodím, a nikdo mě nevezme, Astafiji Ivanoviči.‘

,Jsi ochlasta, Jemeljo, proto tě vyhodili ze služby!‘

‚Dneska si předvolali bufetáře Vasju do účtárny, Astafiji Ivanoviči.‘

,A pročpak ho předvolali, Jemeljane?‘

,Nevím, Astafiji Ivanoviči. Nejspíš to bylo zapotřebí.‘

Bože, myslím si, oba jsme ztracení, Jemeljanuško! Pánbůh nás trestá za naše hříchy. Co byste si s takovým člověkem počal, milý pane?

Jenomže on měl za ušima! Poslouchá, poslouchá, a pak ho to omrzí, sotva zpozoruje, že dostávám zlost, popadne svůj utíkáček a vypaří se – hoňte si ho! Celý den profláká a k večeru přitáhne a má nakoupeno. Kde vzal peníze, kdo ho hostil, sám pánbůh ví, já za nic nemohl!

,Ne, Jemeljane,‘ povídám mu, ‚tentokrát jen tak nevyklouzneš! Nech už toho pití, slyšíš? Dost! Až přijdeš příště domů opilý, přespíš na schodech. Dovnitř tě prostě nepustím!‘

Vyslechl moje kázání a den dva seděl doma, ale třetí den zase zmizel. Čekám, čekám, a on nikde! Přiznám se, měl jsem o něj strach a bylo mi ho líto. Co jsem to jen provedl, myslím si. Vylekal jsem ho. Kam teď, chudák, šel? Možná že někde zajde. Panebože! Nastal večer a on nikde. Ráno jsem vyšel do chodby a vidím, že tu ráčí odpočívat. Položil si hlavu na schůdek a tak leží, celý ztuhlý zimou.

,Co tu děláš, Jemeljo? Pánbůh s tebou! Kam jsi zmizel?‘

‚Ráčil jste se onehdá na mě zlobit, Astafiji Ivanoviči, ráčil jste být navztekaný a sliboval jste, že mě necháte spát na schodech, a tak jsem si tento, netroufl jít dovnitř a leh jsem si tady…‘

Popadla mě zlost i lítost.

,Měl sis vybrat nějakou jinou práci, Jemeljo,‘ povídám, ‚a ne abys hlídal tady na schodech!‘

,Jakou, Astafiji Ivanoviči?‘

,Třeba by ses mohl, ty ztracená duše (roztřásla mě zlost), třeba by ses mohl vyučit krejčovině. Podívej se na ten svůj utíkáček! Nejenže je celý děravý, ale ještě s ním zametáš schody! Měl bys vzít do ruky jehlu a zalátat si ty díry, jak káže čest. Ach ty ochmelko!‘

,Proč ne, pane!‘ A opravdu poslechl. Řekl jsem mu to jen tak z legrace a on se zastyděl a tumáš! Shodil svůj utíkáček a začal navlékat jehlu. Koukám na něj, to se ví, oči má zamžené, zarudlé a ruce se mu klepou ažaž! Strká nit do ouška jehly a ne a ne ji provlíknout. Ať mhouřil oči jak chtěl, slinil nit, otáčel jí v rukách, ale navlíknout se mu nepodařilo. Nechal toho a kouká na mě…

,Tos mi prokázal pěknou službu, Jemeljo! Kdyby tu byli lidi, utrh bych ti hlavu! Já ti to říkal jenom z legrace, abych tě potrápil, ty moulo… Běž! Pánbůh tě ochraňuj od hříchu! Seď si tady a nevyváděj lotroviny, nespi na schodech a nedělej mi ostudu!‘

,Co si mám počít, Astafiji Ivanoviči? Sám vím, že jsem věčně namol a k ničemu se nehodím… Jenom vás, můj do… dobrodinče, nadarmo rozčiluju…!‘

Po bledém obličeji se mu kutálí slza, chvěje se na neholené bradě a vtom mu z očí vytryskne celý proud a rty poškubávají… Lidičky zlatí! Jako by mi někdo vrazil do srdce nůž.

Ty citlivko! To jsem netušil… Kdo by si to jen pomyslel, kdo by to věděl… Ne, myslím si, zřeknu se tě, zmiz jako pára!

Co bych vám ještě dlouze vykládal, milý pane! Celá ta historka nestojí ani za řeč, škoda slov, totiž, abych tak řekl, vy byste za ni nedal ani zlámaný groš, ale co já bych za to dal – dal bych všecko, co bych měl, kdyby se to všecko nestalo! Měl jsem rajtky, vem je čert, pěkné, solidní, modré, kostkované, dal si je u mě ušít jeden statkář, který sem jezdil, ale potom si je nevzal, prý jsou úzké, povídá. A tak mi zůstaly. Myslím si, je to drahá věc! Ve frcu by mi za ně dali možná pět rublů, a když ne, ušiju z nich dvěma petrohradským pánům dvoje kalhoty a ještě mi zbude kousek na vestu. Pro chudáka našince je všecko dobré. Mezitím Jemeljovi nastaly zlé, smutné časy. Vidím – jeden den nepije, druhý, třetí – nevzal do úst ani kapku a otupěle sedí jako kakabus. Buďto nemáš ani vindru, myslím si, anebo už ses dal na správnou cestu, poslechl jsi moudrou radu a řekl sis – dost! Tak to bylo, milý pane. Tehdá byl zrovna veliký svátek. Šel jsem na mši, a když jsem se vrátil, můj Jemelja seděl na okně nachmelený a kejklal se ze strany na stranu. Hm, tak ty takhle, chlapče, myslím si a jdu pro něco do truhly. Koukám, a rajtky nikde… Hledám, hledám, ale byly fuč! Všecko jsem prohrabal, ale marně… Srdce se mi sevřelo… Rozběhl jsem se k babce, nejdřív jsem jí to dal, ale Jemelju jsem nepodezíral, přestože tu byl důkaz – Jemelja seděl opilý jak slíva… Babka vrtí hlavou: ,Pánbůh s tebou, husare, k čemu by mi byly tvoje rajtky – mohla bych je snad nosit? Mně samotný se tuhle ztratila sukně – to nějakej dobrák, jeden z vašich… Zkrátka a dobře – nic nevím, nic neznám.‘

,Kdo tu byl, kdo sem přišel?‘ vyptávám se.

,Nikdo, husare, byla jsem pořád doma. Jemeljan Ivanovič odešel a potom zas přišel – tamhle sedí! Jeho se zeptej!‘

,Poslyš, Jemeljo,‘ povídám, ‚nevzal jsi z nějakého nutného důvodu moje nové rajtky? Vzpomínáš si, ty, co jsem šil pro statkáře?‘

,Ne, Astafiji Ivanoviči,‘ odpovídá, ‚já jsem je, prosím, tento… nevzal.‘

Takové nadělení! Znova jsem hledal, hledal – a nic! Jemelja seděl a kejklal se. Dřepěl jsem před ním na bobku, skloněný nad truhlou, a zašilhal jsem na něj… Zatrnulo mi u srdce a dokonce jsem zrudnul. Vtom se na mě podíval:

‚Ne, Astafiji Ivanoviči, já ty vaše rajtky netento… vy si možná myslíte, že tento, ale já jsem je, prosím, nevzal.‘

,Ale kam se teda poděly, Jemeljane Ivanoviči?‘

,Nevím, Astafiji Ivanoviči, já je vůbec neviděl.‘

,Že by si umínily a zmizely?‘

,Třeba tak, Astafiji Ivanoviči.‘

Po tom výslechu jsem vstal, přistoupil jsem k němu, rozsvítil svítilnu a zasedl jsem k práci. Přešíval jsem vestu jednomu úředníkovi, co bydlel pod námi. Ale tady uvnitř to hned hořelo plamenem a hned zase svíralo. Lehčí by pro mě bylo, kdybych celou garderobu spálil v kamnech. Jemelja vytušil, že mnou lomcuje zlost. Víte, milý pane, když člověk udělá něco zlého, už zdálky cítí neštěstí jako nebeské ptáče před bouří.

,Víte, Astafiji Ivanoviči,‘ začal Jemelja (a hlas se mu třásl) ,dneska se felčar Antip Prochoryč oženil s ženou kočího, co nedávno umřel…‘

Loupl jsem po něm očima… Pochopil. Vidím, jak vstal, přistoupil k posteli a začal tam šátrat. Čekám – trvalo to dlouho – a slyším, jak si opakuje: ,Ne a ne, kam by se, potvůrky, poděly?‘ Čekám, co bude, a vidím, že Jemelja leze po čtyřech pod postel. Už jsem to nevydržel:

,Proč lezete po čtyřech, Jemeljane Ivanoviči?‘

,Dívám se, jestli nejsou tady. Jestli někam nezapadly, Astafiji Ivanoviči.‘

,Proč byste se měl, milý pane, namáhat (ze zlostí jsem mu začal vykat) kvůli nějakému chudákovi a prosťáčkovi? Proč byste si zbytečně ošoupal kolena?‘

,Co vás napadá, Astafiji Ivanoviči… Já jen tak… Třeba se najdou, když budeme hledat.‘

,Hm,‘ povídám. ,Poslyš,Jemeljane Ivanoviči…‘

,Co prosím, Astafiji Ivanoviči?‘

,Neukradl jsi je jako prachsprostý zloděj a podfukář, a tak ses mi odvděčil za mou pohostinnost?‘ To mě tak dohřálo, že přede mnou lezl po kolenou.

,Ne, prosím… Astafiji Ivanoviči…‘

A zůstal ležet tak, jak byl, na břiše pod postelí. Dlouho tam ležel a pak vylezl. Koukám, že je bledý jako stěna. Vstal a sedl si vedle mě na okno. Tak seděl asi deset minut.

,Ne, prosím, Astafiji Ivanoviči…‘ Najednou vstane a přistoupí ke mně. Vidím, tváří se jako vrah:

,Ne, prosím, Astafiji Ivanoviči, já ty vaše rajtky s dovolením tento… nevzal.‘

Celý se klepe, roztřeseným ukazováčkem se píchá do prsou a hlas se mu chvěje, až se leknu a sedím na okně jako přibitý.

,No dobrá, Jemeljane Ivanoviči, když myslíte, odpusťte mi, jestli jsem vás, já hlupák, nařknul nespravedlivě. A pokud jde o rajtky, čert je vem. Obejdu se bez nich. Chválabohu, mám zdravé ruce a krást nepůjdu… ani nebudu na obtíž nějakému jinému chudákovi… Vydělám si na chleba vlastníma rukama…‘

Jemelja mě vyslechl, chvíli přede mnou stál a pak si sedl. Celý večer se ani nepohnul. Když jsem šel spát, on pořád ještě seděl na stejném místě. Ráno vidím, jak leží na holé zemi, schoulený pod svým utíkáčkem: natolik se ho to dotklo, že si nešel lehnout do postele.

Od té doby mi byl protivný, milý pane, totiž zprvu jsem ho nenáviděl. Abych tak řekl, připadal jsem si, jako by mě okradl vlastní syn a těžce mě urazil. Myslím si, ach, Jemeljo, Jemeljo! A on týden dva bez přestání pil. Totiž zpíjel se a vyváděl jako pominutý. Ráno odejde, pozdě v noci se vrátí: celých čtrnáct dní jsem od něj neuslyšel ani slovo. Určitě to dělal z dišperace, anebo se chtěl zničit. Nakonec přestal, všecko nejspíš propil a znovu se usadil na okně. Pamatuju, jak tři dny a tři noci seděl a mlčel. Najednou vidím, že pláče. Totiž sedí a pláče, ale jak! Hotová studna, jako by ani nevěděl, že mu slzy tečou proudem. Bylo mi těžko, když jsem pozoroval, jak dospělý člověk, skoro dědek, pláče.

‚Co je s tebou, Jemeljo?‘ ptám se.

On se vám celý roztřásl, až to se mnou škublo. To bylo totiž od té doby poprvé, co jsem na něj promluvil.

‚To nic… Astafiji Ivanoviči.‘

‚Bůh s tebou, Jemeljo. Vem to čert. Co tady sedíš jako sůva?‘ Bylo mi ho líto.

,Já jen tak, prosím, Astafiji Ivanoviči. Hledám nějakou práci.‘

‚A jakou, Jemeljane Ivanoviči?‘

‚Něco se najde, prosím. Možná že si seženu nějaký místečko v ouřadě, kdysi jsem tam sloužil. Už jsem prosil Fedoseje Ivanyče… Nerad bych vám byl na obtíž. Až si něco najdu, všecko vám vrátím a výdaje za stravu vám nahradím.‘

‚Přestaň, Jemeljo. Co bylo, bylo. Čert to vem! Víš co? Ať je všecko postaru!‘

‚Ne, prosím, Astafiji Ivanoviči, možná že vy si pořád tento… ale já ty vaše rajtky, prosím, nevzal.‘

‚No jak chceš: bůh s tebou, Jemeljane!‘

‚Ne, prosím, Astafiji Ivanoviči. Jak je vidět, nemůžu tady dýl zůstat. Odpusťte mi to, Astafiji Ivanoviči.‘

‚Povídám, bůh s tebou, Jemeljane Ivanoviči. Uráží tě snad někdo, nebo tě snad vyhazuju?‘

‚Ne, prosím. Nehodí se, abych u vás bydlel, Astafiji Ivanoviči... Radši půjdu…‘

Zkrátka se urazil a mlel pořád svou. Vidím, že doopravdy vstává a navléká si svůj utíkáček.

‚Kam chceš jít, Jemeljane Ivanoviči? Poslechni vlastní rozum: co to děláš? Kam půjdeš?‘

‚Ne, sbohem, Astafiji Ivanoviči, nezdržujte mě (a znovu začne fňukat). Já se radši uchráním hříchu. A vy už nejste takovej jako dřív.‘

,Jak to, že ne? Já jsem se nezměnil. Ale ty seš jako malé nerozumné dítě. Sám někde zajdeš.‘

,Ne, Astafiji Ivanoviči… Kdykoliv teď jdete ven, zamykáte truhlu. Já to vidím a pláču… Ne, radši mě nechte jít, Astafiji Ivanoviči, a odpusťte mi, čím jsem vás za našeho společnýho živobytí urazil.‘

Co byste řekl, milý pane? Odešel. Čekám den, myslím si, k večeru se vrátí, ale kdepak. Druhý den nic, třetí – taky nic. Vyděsil jsem se a přepadl mě smutek: nejedl jsem, nepil, nespal. Ten člověk mě dočista odzbrojil! Čtvrtý den jsem se vydal na cestu, nahlížel jsem do každé hospody, vyptával jsem se – nic, Jemeljan zmizel. Jestlipak někde nesložil tu svou nešťastnou hlavu, myslím si. Třeba zašel opilý někde u plotu a teď tam leží jako shnilý špalek. Vrátil jsem se domů víc mrtvý než živý. Umínil jsem si, že druhý den ho půjdu hledat znovu. Sám sebe jsem přitom proklínal, říkám si, proč jsem dopustil, aby ten hlupák o své vlastní vůli ode mě odešel. Div se světe, pátého dne (byl svátek) slyším, jak vrzly dveře, a vchází Jemelja, celý sinalý, vlasy zablácené, jako by nocoval na ulici, a vychrtlý jako lunt. Sundal utíkáček, sedl si ke mně na truhlu a kouká na mě. Zaradoval jsem se a srdce se mi sevřelo víc než dřív. To máte tak, milý pane: kdybych zhřešil, chcípl bych někde jako pes, ale nevrátil bych se, to vám říkám svatou pravdu. Jenže Jemelja přišel. Přirozeně, je těžké vidět člověka v takovém stavu. Začal jsem ho hladit, utěšovat.

,Jsem rád, Jemeljanuško, že jsi přišel,‘ povídám. ,Kdyby ses jen trochu opozdil, šel bych tě hledat po putykách. Jedl jsi něco?‘

,Jedl, prosím, Astafiji Ivanoviči.‘

,Přestaň. Jedl jsi něco, ptám se? Od včerejška tu zbylo trochu zelňačky a je z hovězího, ne vodová. A taky cibule s chlebem. Vezmi si, to ti neuškodí.‘

Přinesl jsem mu jídlo a vidím, že snad celé tři dny nejedl – takový měl apetit. To znamenalo, že ho ke mně přivedl hlad. Rozlítostnil jsem se při pohledu na toho nešťastníka. Po jídle zaběhnu do obchodu. Přinesu mu něco, aby se rozveselil, se vším skoncujeme a basta!

,Už se na tebe nezlobím, Jemeljane! Přinesl jsem lahvinku. Napijem se na oslavu svátku. Chceš? Je to zdravé.‘

Natáhl žádostivě ruku, užuž si vzal, ale pak se zarazil a čekal. Vidím, že uchopil kalíšek a přikládá ho ke rtům, ale kořalka mu vyšplíchla na rukáv. Přiložil kalíšek k ústům, ale hned ho zase postavil na stůl.

,Copak, Jemeljane?‘ ptám se.

,Ne, já tento… Astafiji Ivanoviči.‘

,Nechceš se napít?‘

,Já, Astafiji Ivanoviči… já už… nebudu pít.‘

,No a to ses rozhodl jednou provždycky, anebo jen pro dnešek?‘

Mlčel. Za chvilku vidím, že mu klesla hlava. ‚Nejsi nemocný, Jemeljo?‘ ptám se.

,Tak tak, není mi dobře, Astafiji Ivanoviči.‘

Vzal jsem ho do náručí a odnesl na postel. Koukám, že je mu doopravdy bídně: hlava mu hoří a klepe se jako v zimnici. Proseděl jsem u něj celý den a večer se mu přitížilo. Smíchal jsem kvas s olejem a cibulí a nadrobil jsem mu chleba.

,Vem si kus chleba‘ povídám, ,bude ti líp!‘

Zavrtí hlavou: ,Ne, já už dneska nebudu obědvat, Astafiji Ivanoviči.‘

Uvařil jsem mu čaj, babku jsem proháněl – nic lepšího jsme neměli. Je to zlé, myslím si. Třetí den jsem se vypravil k doktorovi. Bydlel u nás můj známý, medik Kostopravov. Znal jsem ho už dřív, když jsem sloužil u Bosomjaginových: léčil mě. Přišel a prohlídl ho.

,Neměl jste pro mě posílat,‘ povídá. ,Je to zlé. Ale předepíšu mu nějaké prášky.‘ Prášky jsem mu nedal, myslím si, že to medik říká jen tak. Mezitím nastal pátý den.

Jemelja ležel přede mnou, milý pane, a umíral. Seděl jsem na okně a v rukou jsem držel práci. Babka topila. Mlčeli jsme. Srdce mi zrovna puká, když na toho ochlastu koukám. Jako bych pochovával vlastního syna. Pozoruju, že po mně šilhá, už od rána jsem si všimnul, že se odhodlává a chce mi něco říct, ale neodvažuje se. Konečně jsem se na něj zadíval: chudák ze mě nespouští pohled a v očích mu sedí takový smutek… Sotva zjistil, že se na něj dívám, sklopil oči.

‚Astafiji Ivanoviči!‘

‚Copak chceš, Jemeljo?‘

‚Ale já jen… kdybyste kupříkladu tenhle můj kabát odnesl do frcu, kolik by za něj mohli dát, Astafiji Ivanoviči?!‘

‚Nevím, nevím, asi moc ne,‘ povídám. ,Možná tři rubly, Jemeljane.‘

Po pravdě řečeno, nedali by mi nic, jenom by se mi vysmáli do očí, že prodávám takovou veteš. Znal jsem Jemeljovu prostoduchou náturu, a tak jsem tomu božímu člověku zalhal, abych ho utěšil.

‚A já myslel, že by dali tři rubly ve stříbře. Je to solidní sukno, Astafiji Ivanoviči. Jak to, že by dali jenom papírovou třírublovku, když je to solidní materiál?‘

‚Nevím, Jemeljane. Když už to chceš prodat, žádej samosebou tři ruble ve stříbře.‘

Po chvíli se ozval:

‚Astafiji Ivanoviči!‘

‚Copak, kamaráde?‘

‚Až umřu, prodejte ten kabát, nepochovávejte mě v něm. Já se bez něj obejdu. Je to kvalitní věc – třeba se vám může hodit.‘

Mě zrovna píchlo u srdce – ani vám to nedovedu vypovědět. Vidím, že ho popadla předsmrtná úzkost. Zase jsme se odmlčeli. Trvalo to asi hodinu. Pak na něj znovu kouknu a vidím, že mě sleduje očima. Když se naše pohledy setkaly, zase sklopil oči.

‚Nechceš trochu vody, Jemeljane?‘

‚Ano, dejte mi napít. Bůh vám to zaplať, Astafiji Ivanoviči.‘

Podal jsem mu vodu. Napil se.

‚Děkuju, Astafiji Ivanoviči.‘

‚Nepotřebuješ ještě něco, Jemeljane?‘

‚Ne, Astafiji Ivanoviči, nic nepotřebuju, já jen…‘

‚Copak?‘

‚Ale, tento…‘

‚Co vlastně, kamaráde?‘

‚Víte… ty rajtky… tento… vzal jsem je, Astafiji Ivanoviči…‘

‚Pánbůh ti odpustí, Jemeljane, člověče nešťastná! Odejdi v pokoji…‘ A cítím, že nemůžu popadnout dech, do očí mi vhrkly slzy. Odvrátil jsem se.

‚Astafiji Ivanoviči…‘

Vidím, že mi Jemeljan chce něco říct, zvedá se na posteli a s největším úsilím pohybuje rty… Najednou celý zrudne a podívá se na mě… Vtom znovu zbledne, strne, hlavu zvrácenou, zhluboka vydechne a odevzdá duši pánubohu…“

Semjon Ivanovič Probaštin, starší slušný člověk, abstinent, bydlel v nejtmavším a nejskromnějším koutku v bytě Ustiňji Fjodorovny. Protože při své nízké hodnosti dostával plat odpovídající jeho služebním schopnostem, bytná od něho nemohla žádat víc než pět rublů nájemného měsíčně. Proslýchalo se, že ji k tomu vedl jistý záměr, ale ať už to bylo jakkoliv, pan Probaštin se jako na zlost všem svým pomlouvačům dokonce stal jejím oblíbencem, ovšem rozumí se v naprosto ušlechtilém a počestném smyslu. Je zapotřebí podotknout, že Ustiňja Fjodorovna, zcela úctyhodná žena kyprých tvarů, která měla zvláštní slabost pro vydatnou stravu a kávu a jen stěží zdolávala půsty, si držela pár podnájemníků, kteří platili až dvakrát tolik než pan Probaštin, ale otvírali si všichni do jednoho hubu, a tihle „zlí posměváčci“ se vysmívali jejímu ženskému osudu i sirotčí bezbrannosti, čímž u ní hodně ztráceli, a kdyby neplatili tolik peněz za svá místa, nejenže by je nevzala do podnájmu, ale vůbec by je ve svém bytě netrpěla. Semjon Ivanovič se stal jejím oblíbencem od té doby, co odvezli na Volkovský hřbitov jistého penzistu, vyhozeného ze služby, holdujícího tvrdému alkoholu. Dotyčný, holdující tvrdému alkoholu a vyhozený ze služby, měl sice vyražené oko – podle svých slov utrpěl újmu za statečnost – a byl jednonohý – údajně přišel o nohu rovněž ze statečnosti, nicméně dovedl získat a užívat náklonnosti, jíž byla Ustiňja Fjodorovna schopna, a pravděpodobně by ještě dlouho žil jako její nejvěrnější přisluhovač a příživník, kdyby se nakonec neupil tím nejhorším, nejžalostnějším způsobem. To všecko se stalo Na Pískách, kde Ustiňja Fjodorovna měla pouhé tři podnájemníky. Po přestěhování do nového bytu, kde si zřídila větší podnik a přijala asi deset nových podnájemníků, ze starých zůstal všehovšudy jen pan Probaštin.

Ať už měl pan Probaštin své chyby, nebo to zavinili jeho stejně nedokonalí spolubydlící, jisté ale bylo, že se od počátku na obou stranách události vyvíjely tak nějak nepříznivě. Poznamenejme, že noví podnájemníci, všichni do jednoho, žili svorně jako rodní bratři: někteří z nich společně sloužili a všichni postupně vždy prvního dne v měsíci si navzájem prohrávali svoje služné v oku, preferansu nebo v biliáru. Ve chvílích oddechu dovedli, jak říkali, vychutnat kypící okamžiky života a někdy rádi diskutovali o vznešených tématech, a třebaže se v tomto případě zřídkakdy vyhnuli sporům, vzhledem k tomu, že celá tahle společnost vymýtila ze svého středu veškeré předsudky, všeobecná shoda se v podobných případech ani trochu nenarušila. Z podnájemníků obzvlášť vynikali: Mark Ivanovič, inteligentní a vzdělaný, dále podnájemník Oplivaňjev a podnájemník Prepolovenko, rovněž skromný a slušný člověk; další, Zinovij Prokofjevič, který usiloval proniknout do lepší společnosti, a konečně písař Okeanov, jenž svého času div neodebral palmu vítězství a obliby Semjonu Ivanoviči, pak další písař Sudbin, Kantarjov, který pocházel z nižších kruhů, a našli se i další. Žádný z nich se ale s panem Probaštinem nepřátelil. Nikdo z nich mu sice nepřál nic zlého tím spíš, že hned zpočátku museli uznat, že podle slov Marka Ivanoviče je Probaštin slušný, tichý, hodný člověk, i když samotář, není žádný lichotník a samosebou má svoje chyby, ale jestli někdy něčím trpí, pak jedině nedostatkem představivosti. Ba co víc: jako člověk bez fantazie nemohl například nikoho příjemně překvapit ani svou postavou, ani chováním, a získat tak pro sebe zvláštní výhody (to si brali na mušku posměváčci), ale i ta figura mu prošla. Mark Ivanovič, inteligentní člověk, ho vzal formálně v ochranu a prohlásil zdařile a květnatě, že Probaštin je solidní starší člověk a období elegií už má dávno za sebou. Takže jestliže Semjon Ivanovič neuměl vycházet s lidmi, pak jedině proto, že si to sám zavinil.

Nejdřív ze všeho si všichni nesporně povšimli jeho skrblictví a lakoty. To ihned zpozorovali a vzali na vědomí – Semjon Ivanovič totiž nikomu ani za nic nedokázal půjčit svou čajovou konvici, třeba jen na chvíli, a to od něho nebylo pěkné tím spíš, že sám skoro čaj nepil, ale v případě potřeby pil dosti chutný odvar z polního kvítí a některých léčivých bylin, který měl vždycky v zásobě. Kromě toho se nestravoval jako všichni ostatní podnájemníci. Například si nikdy nedopřál celý oběd, jaký svým podnájemníkům denně nabízela Ustiňja Fjodorovna. Oběd stál půl rublu, ale pan Probaštin platil pouze pětadvacet měděných kopejek a nikdy nešel výš – brával si buďto porci zelňačky s pirohem, nebo hovězí pečeni, a nejčastěji nejedl ani polévku, ani pečeni, ale namísto hlavního chodu spořádal chleba s cibulí, tvarohem, nakládanou okurkou nebo jinými přílohami, což bylo nesrovnatelně levnější, a teprve když už to bylo k nevydržení, snědl polovinu oběda…

Na tomto místě životopisec přiznává, že by se ani za nic neodvážil mluvit o tak bezvýznamných, nelichotivých a dokonce choulostivých, ba co víc, pro milovníka krásného slohu urážlivých podrobnostech, kdyby se v nich neskrývala jistá zvláštnost, hlavní povahový rys hrdiny této novely. Pan Probaštin totiž zdaleka nebyl tak chudý, jak občas tvrdil, aby si nemohl dopřát dokonce ani vydatnou, pravidelnou stravu, ale počínal si zcela opačně a nedbal ostudy ani lidských řečí, jen aby ukojil své podivné vrtochy, lakotu a přílišnou opatrnost, což ostatně vyjde najevo později. Vystříháme se toho, abychom čtenáře nudili výčtem všech vrtochů Semjona Ivanoviče, a tudíž kupříkladu vynecháme zajímavý a pro čtenáře nesmírně komický popis všech jeho oděvů, a nebýt svědectví bytné, stěží bychom připomněli, že se dotyčný skoro po celý život neodhodlal k tomu, aby si dal vyprat prádlo, a když už se odhodlal, stávalo se to tak zřídkakdy, že v mezidobích se mohlo nadobro zapomenout na to, že nějaké prádlo nosí. Podle výpovědi jeho bytné jí Semjon Ivanovič, drahoušek, dej mu pánbůh věčnou slávu, celých dvacet let znečišťoval byt a nestyděl se po celou dobu svého pozemského žití se neustále a zatvrzele vyhýbat ponožkám, kapesníkům a jiným podobným předmětům; dokonce sama Ustiňja Fjodorovna přes vetché zástěny na vlastní oči viděla, že ten zlatý hoch někdy neměl čím zakrýt svoje bílé tílko. Podobné řeči se šířily až po Probaštinově smrti. Ale za svého života (a v tom byl jeden z hlavních bodů sváru) ani za živého boha nesnesl, navzdory nejlepším vztahům s ostatními podnájemníky, aby kdokoliv bez dovolení strkal svůj všetečný nos do jeho koutku, třebaže přes vetchou zástěnu. Byl nemluva a samotář a nepotrpěl si na prázdné tlachání. Neměl rád radily, ani snaživce nešetřil a obvykle hned na místě zahrnul posměváčka nebo snaživého radila výčitkou, zahanbil ho, a tím to skončilo. „Ty seš špicl a ne rádce, tak je to, chlapče: raději si zameť před vlastním prahem a starej se o svoje!“ Byl to prostý člověk a všem bez výjimky tykal. Také nesnášel, kdykoliv někdo, znalý jeho zvyků, začal dotírat a vyptávat se, co má ve svém dřevěném kufru… Schovával ten kufr pod postelí a střežil ho jako oko v hlavě, a ačkoliv všichni věděli, že kromě starých hadrů, dvou nebo tří párů rozbitých holínek a vůbec všelijakých náhodně získaných krámů a harampádí v něm nic nebylo, pan Probaštin si tenhle movitý majetek vysoko cenil a dokonce se jednou dal slyšet, že je nespokojen se svým starým, ale pevným zámkem a rozvažuje, že si pořídí nový, zvláštní, německé výroby, s různými vymyšlenostmi a tajným pérem. Když jednou Zinovij Prokofjevič z mladické nerozvážnosti vyslovil neslušnou, drzou myšlenku, že Semjon Ivanovič zřejmě tajnůstkaří a odkládá si do kufru svoje úspory, aby je zanechal potomkům, všichni, kdo se k tomu nachomýtli, zrovna zkoprněli z neobvyklých následků výpadu Zinovije Prokofjeviče. Nejdřív pan Probaštin na takovou přímou, drzou myšlenku dokonce ani hned nedokázal najít odpověď. Dlouho ze sebe sypal nesmyslná slova, až konečně přítomní pochopili, že vytýká Zinoviji Prokofjeviči jeho pradávné ojedinělé skrblictví a předpovídá, že Zinovij Prokofjevič nikdy nepronikne do lepší společnosti a krejčí, kterému dluží za oblek, ho zmlátí za to, že je mu tak dlouho dlužen, a „ty, zelenáči, bys chtěl k husarským kadetům, ale to ti nevyjde, udělají na tebe dlouhý nos, a když se o tobě nahoře všecko dozvědí, pošlou tě k písařům a budeš dělat škrabáka, tak je to, abys věděl, zelenáči jeden!“. Poté se pan Probaštin uklidnil, asi pět hodin ležel v posteli, ale pak se k všeobecnému obrovskému údivu vzchopil a zprvu sám pro sebe, později znovu chrlil výčitky a nadávky adresované přímo Zinoviji Prokofjeviči. Jenomže tím to neskončilo: k večeru, když se Mark Ivanovič a podnájemník Prepolovenko chystali pít čaj a přizvali písaře Okeanova, Semjon Ivanovič vylezl z postele, schválně si k nim přisedl, dal jim svůj dvacetník nebo pětadvacetník a pod záminkou, že dostal chuť na čaj, obšírně vykládal a vysvětloval, že chudý člověk je prostě nuzák a nic víc a že nemá z čeho ušetřit. Přitom se dokonce mezi řečí přiznal, že on, chudý člověk, si před třemi dny chtěl od toho drzouna vypůjčit rubl, ale teď to neudělá, aby se ten zelenáč nechlubil; on, chudý člověk, nevystačí s platem ani na živobytí, ale přesto on, chudý člověk, jak ho tady vidíte, posílá každý měsíc své švagrové do Tveru pět rublů, a kdyby jí je neposílal, švagrová by umřela, a kdyby ta příživnice švagrová umřela, už dávno by si pořídil nový oblek… Mluvil o chudém člověku, o rublech a švagrové tak dlouze a obšírně, a pro větší důraz a dojem u posluchačů to všecko opakoval, až se nakonec zapletl a odmlčel se. Teprve za tři dny, kdy už nikoho nenapadlo ho dráždit a všichni na něho zapomněli, dodal na závěr cosi, jako že jestli se Zinovij Prokofjevič dá k husarům, useknou tomu drzounovi ve válce nohu a namísto toho mu dají dřevěnou a pak Zinovij Prokofjevič přijde a řekne: „Dej mi kus chleba, dobrý člověče!“ Ale on, Semjon Ivanovič, mu nic nedá, ani se na toho drzouna nepodívá a řekne, ať táhne.

To všechno se všem pochopitelně zdálo náramně zajímavé a současně ohromně zábavné. Bez dlouhého rozmýšlení se všichni podnájemníci spojili k dalšímu výzkumu a z pouhé zvědavosti se rozhodli hromadně a s definitivní platností na pana Probaština zaútočit. A protože se Semjon Ivanovič v poslední době, totiž od té chvíle, kdy začal žít ve společnosti ostatních podnájemníků, rovněž hrozně rád po všem pídil, vyptával se a vyzvídal – pravděpodobně jednal z jakýchsi vlastních skrytých pohnutek – ke srážce obou nepřátelských táborů docházelo bez veškerých příprav a pečlivého úsilí, jakoby náhodně a samovolně. Pro začátek měl Semjon Ivanovič vždycky v zásobě svůj zvláštní, mimochodem důmyslný manévr, částečně už čtenáři známý: obvykle vstal z postele v době, kdy se schylovalo k pití čaje, a sotva uviděl, že se ostatní shlukli k přípravě příslušného nápoje, přistoupil k nim jako skromný, rozumný a laskavý člověk, odevzdal jim svůj zákonitý dvacetník a oznámil, že se chce zúčastnit. Mládež si vyměňovala spiklenecké pohledy, ochotná zaútočit, a pak zapředla zcela zdvořilý, věcný rozhovor. Poté někdo z přítomných přitvrdil a jakoby nic vyprávěl o různých novinkách, nejčastěji smyšlených a nepravděpodobných. Kupříkladu že někdo údajně ten den zaslechl, jak Jeho Excelence řekla Děmidu Vasiljeviči, že podle jejího názoru se ženatí úředníci zdají solidnější než svobodní a povýšit je prý se jeví příhodnější, protože jsou mírnější a v manželství získávají mnohem víc schopností, a tudíž on sám, vypravěč, aby snadněji vynikl a získal povýšení, usiluje o co nejrychlejší sňatek s jakousi Fevronijí Prokofjevnou. Nebo kupříkladu prý bylo zpozorováno u některých kolegů, že jim chybí společenské chování a nevyznačují se žádoucími způsoby, a proto se nemohou zalíbit ve společnosti dámám, a aby se tenhle zlozvyk vykořenil, při každé výplatě bude uspořádána sbírka a za shromážděnou sumu se pronajme sál, kde se budou učit tanci, ušlechtilým mravům a chování, zdvořilosti a úctě k starším, pevnému charakteru, srdečnosti, pochopení pro potřeby jiných a všelijakým příjemným způsobům. Nakonec se mluvilo o tom, že nejspíš někteří úředníci, počínaje těmi nejdéle sloužícími, budou nuceni složit zkoušky ze všech předmětů, aby byli vzdělanější, a tak, dodával vypravěč, mnohé vyjde najevo a někteří pánové budou muset vyložit svoje karty – zkrátka a dobře, přetřásalo se tisíce podobných, těch nejfantastičtějších historek. Všichni se tvářili, že všemu věří, vyjadřovali svou účast, vyptávali se, protože věděli, která bije, a někteří se zatvářili smutně, pokývali hlavou a radili se v tom smyslu, co si počnou, jestliže je to postihne? Samosebou se rozumí, že i člověka, který by nebyl tak prostoduchý a mírný jako pan Probaštin, by takové řeči zmátly a popletly a pak – podle všech příznaků se dalo zcela nepochybně z toho všeho vyvodit, že Semjon Ivanovič byl neobyčejně natvrdlý a nedovedl přijmout nějakou novou, pro něj nepochopitelnou myšlenku; když vyslechl některou novinu, zpočátku ji přežvykoval, hledal nějaké opodstatnění, pletl se a zamotával a konečně ji strávil, ale jakýmsi zvláštním, jen jemu vlastním způsobem… Tak se odhalily jeho různé zajímavé a dosud netušené vlastnosti… Přemítaly se všelijaké drby a všechny i s dodatky se nakonec donesly do kanceláře. Účinek byl posílen i tím, že pan Probaštin se najednou zničehonic jako by proměnil: jeho ustálený výraz vystřídal neklid, polekaně, nesměle a poněkud podezřívavě se rozhlížel, chodil jako na jehlách, chvílemi sebou škubal, zbystřoval sluch a k dovršení všech svých nových vlastností k smrti rád pátral po pravdě. Láska k pravdě ho nakonec dovedla až k tomu, že se asi dvakrát odvážil ověřit pravdivost denně získávaných novinek dokonce u samotného Děmida Vasiljeviče, a jestliže pomlčíme o následcích jeho troufalosti, pak jen z upřímného ohledu na jeho pověst. Tak vyšlo najevo, že je mizantrop a opovrhuje společenskými normami. Dále, že má v sobě leccos fantastického a v daném případě se jeho kolegové nemýlili, protože nejednou zpozorovali, že se Semjon Ivanovič někdy zapomíná, sedí na svém místě s otevřenými ústy a s perem v ruce, jako by strnul nebo zkameněl, a podobá se spíš stínu rozumné bytosti než rozumné bytosti samé. Nezřídkakdy se stávalo, že některý nevinně lelkující kolega zachytil jeho letmý, kalný, pátravý pohled, roztřásl se a z leknutí udělal na příslušné listině kaňku nebo napsal zcela nepatřičné slovo. Nepřístojné chování Semjona Ivanoviče uráželo a přivádělo slušné lidi do rozpaků… Nakonec už nikdo nepochyboval, že je pomatený, když se jednoho krásného rána po celé kanceláři rozneslo, že vylekal dokonce samotného Děmida Vasiljeviče, kterého potkal na chodbě a choval se tak podivně a zvláštně, až donutil Děmida Vasiljeviče ucouvnout… Zvěst o provinění Semjona Ivanoviče nakonec dospěla až k němu. Jakmile ji uslyšel, vstal, opatrně prošel mezi stoly a židlemi, došel do předsíně, vlastnoručně sundal z věšáku plášť, oblékl si ho a na neurčitou dobu zmizel. Nebylo známo, zda se vylekal, nebo zda ho zaujalo něco jiného, ale ani doma, ani v kanceláři nějaký čas nebyl k nalezení…

Nebudeme objasňovat jeho osud pomateností, ale nemůžeme neprozradit čtenáři, že náš hrdina, samotář, mírný, tichý člověk, předtím, než se dostal do společnosti ostatních podnájemníků, žil v neproniknutelné samotě a vyznačoval se tichostí a snad i záhadností: poslední dny svého života Na Pískách mlčky ležel v posteli za zástěnou a s nikým se nestýkal. Oba jeho staří spolubydlící žili stejně jako on: oba byli rovněž záhadní a také patnáct let proleželi za zástěnou. V patriarchálním tichém koutku plynuly jeden za druhým šťastné dny a hodiny naplněné dřímotou, a protože všecko kolem probíhalo svým tempem, ani Semjon Ivanovič, ani Ustiňja Fjodorovna si dobře nepamatovali, kdy je osud svedl dohromady. „Snad je to deset, snad patnáct nebo pětadvacet let,“ říkávala občas bytná novým podnájemníkům, „co se u mě, drahoušek, ubytoval – bůh ho opatruj!“ Je proto zcela přirozené, že hrdina naší novely, nezvyklý na společnost, byl navýsost nepříjemně překvapen, když přesně před rokem se on, solidní a skromný, ocitl náhle uprostřed hlučné a neklidné bandy desítky mladých lidí, svých spolubydlících a kolegů.

Jeho zmizení způsobilo v bytě nemalý rozruch. Za prvé proto, že byl oblíbenec, za druhé, že legitimace, kterou měla domácí v úschově, se najednou ztratila. Ustiňja Fjodorovna začala naříkat – k tomu se uchylovala ve všech kritických případech. Celé dva dny se snášely na hlavy podnájemníků její výčitky a nadávky: lkala, že jí uštvali podnájemníka jako kuře a že ho zahubili „pořád ti samí posměváčci“. Třetího dne všecky vyhnala, aby po uprchlíkovi pátrali a dopadli ho, stůj co stůj, živého nebo mrtvého. K večeru přišel nejdřív písař Sudbin a oznámil, že stopa je nalezena, že viděl uprchlíka na bleším trhu i na jiných místech, chodil za ním, stál blízko něho, ale neodvážil se ho oslovit a byl mu nablízku při požáru, který vypukl v jednom domě v Křivé uličce. Za půl hodiny se objevili Okeanov a Kantarjov, člověk z nižších kruhů, a potvrdili slovo od slova Sudbinovu výpověď: rovněž stáli blízko zmizelého, chodili asi deset kroků za ním, ale ani oni se ho neopovážili oslovit, ovšem povšimli si, že chodil s jedním žebrákem a ochmelkou. Nakonec se shromáždili i ostatní podnájemníci, pozorně vyslechli ty dva a usoudili, že pan Probaštin musí být někde nablízku a co nevidět se dostaví, ale že už dřív věděli, že chodívá s jistým Zimovejkinem, žebrákem a ochmelkou. Dotyčný byl odporný člověk, výtržník a šejdíř a podle všeho bylo zřejmé, že něčím panu Probaštinovi zalichotil. Objevil se právě týden předtím, než Semjon Ivanovič zmizel, společně se svým kamarádem Remněvem, nakrátko se usadil u bytné a líčil, že trpí za pravdu, předtím sloužil v újezdech, došlápl si na ně revizor a jeho i kolegy pro pravdu vyhodili, pak se objevil v Petrohradě, padl na kolena před Porfirijem Grigorjevičem a na jeho přímluvu ho umístili v jedné kanceláři, ale že byl krutě pronásledován osudem, a tak ho propustili: nakonec se kancelář v rámci reorganizace zrušila a do nového reorganizovaného úřednického útvaru už ho nepřijali jednak pro neschopnost, ale spíš pro slabost k jiné, zcela nepodstatné věci, ale hlavně pro lásku k pravdě, a konečně vinou nepřátelských intrik. Během svého vyprávění pan Zimovejkin nejednou objímal a líbal svého drsného neoholeného přítele Remněva, a když skončil, po řadě se hluboce uklonil všem přítomným, přičemž nezapomněl ani na služebnou Avdoťju, nazval je všechny dobrodinci a oznámil, že je člověk nehodný, dotěrný, podlý, výtržník a hlupák, a žádal, aby ho dobří lidé netrestali pro jeho nešťastný osud a prostomyslnost. Sotva si vyprosil ochranu, rozveselil se, líbal ruce Ustiňje Fjodorovně, přestože ho skromně ujišťovala, že má hrubé, nešlechtické ruce, a navečer slíbil všem předvést svůj talent v jistém charakteristickém tanci. Jenže nazítří všechno skončilo politováníhodným rozuzlením. Snad proto, že onen charakteristický tanec se ukázal být příliš charakteristický, nebo snad proto, že bytnou podle jejích slov zostudil a zahanbil, a zatím sám Jaroslav Iljič je její známý, a kdyby chtěla, už dávno by se provdala za vyššího důstojníka – zkrátka a dobře, Zimovejkinovi nezbylo, než aby se ubíral ke všem čertům. Odešel a znovu se vrátil, podruhé byl ostudně vyhnán a nakonec se vloudil do pozornosti a přízně Semjona Ivanoviče, mimochodem ho připravil o nové jezdecké kalhoty a teď se zase objevil jako jeho svůdce.

Sotva se bytná dozvěděla, že pan Probaštin je živ a zdráv a není proč hledat jeho legitimaci, přestala naříkat a odešla se uklidnit. Mezitím se leckteří z podnájemníků rozhodli uspořádat uprchlíkovi slavnostní uvítání: zlomili zástrčku, odtáhli zástěnu od jeho lůžka, zmačkali ložní prádlo, vzali známý kufr, umístili ho v nohách postele a do postele uložili švagrovou, totiž loutku, vyrobenou ze starého šátku, čepce a kabátku bytné: napodobenina byla natolik věrná, že by se člověk mohl zmýlit. Když skončili všecku tu přípravu, čekali a hodlali Semjonu Ivanoviči ohlásit, že se dostavila švagrová a leží, chudinka, za zástěnou. Čekali, čekali, ale nedočkali se… Při tom čekání Mark Ivanovič prohrál a prosázel čtrnáctidenní služné – shrábli je spolubydlící Prepolovenko a Kantarjov. Okeanovovi zrudl a napuchl nos při hře o ponožky a o láhev a služebná Avdoťja se skoro do sytosti vyspala a dvakrát se chystala přinést dříví a zatopit v kamnech. Zinovij Prokofjevič promokl až na kůži, jak co chvíli vybíhal ven a vyhlížel Semjona Ivanoviče, ale nikdo se neobjevil – ani pan Probaštin, ani žebrák a ochmelka Zimovejkin. Nakonec všichni ulehli a švagrovou pro každý případ nechali ležet v posteli za zástěnou. Teprve ve čtyři hodiny ráno kdosi zabušil na dveře, ale natolik silně, že všem vynahradil vynaloženou námahu. Byl to on, Semjon Ivanovič, pan Probaštin, jenomže v takovém stavu, že všichni vyjekli a nikoho ani nenapadlo pomyslet na „švagrovou“. Přivedl, vlastně přesněji řečeno přinesl ho na ramenou chudý noční drožkář, celý zmoklý a zkřehlý. Na otázku Ustiňji Fjodorovny, kde se nešťastník tak zřídil, drožkář odpověděl: „Není opilej, od rána nepřičich k flašce, za to ručím, ale nejspíš vomdlel nebo ztuhnul anebo ho klepla pepka.“ Důkladně navrátilce prohlédli, pro větší pohodlí ho opřeli o kamna, a zjistili, že skutečně nevypil ani kapku alkoholu, ani ho neklepla mrtvička, ale postihlo ho něco jiného – nedokázal ze sebe vypravit ani slovo, celý se třásl a jenom nechápavě poulil oči z jednoho na druhého, přistrojeného v nočním úboru. Vyptávali se drožkáře, kde ho naložil: „Ale, u nějakejch pánů z Kolomny, čert je zná, páni nebo kmáni, ale byli veselý a řádili: snad se poprali, nebo proč se tenhle najednou rozklepal, bůhví, jak se to stalo, ale byli to hodný páni, veselý!“ Několik párů rukou zvedlo Semjona Ivanoviče na silná ramena a odnesly ho na postel. Sotva dopadl na lůžko, nahmátl „švagrovou“ a opřel se nohama o svůj drahocenný kufřík, vychrlil ze sebe tu nejhrubší nadávku, přidřepl si a celý rozechvělý, roztřesený, zašátral kolem a snažil se rukama i celým tělem vydobýt si co nejvíc místa ve své posteli. Přitom neklidným, ale podivně rozhodným pohledem přelétl všechny přítomné, jako by je ujišťoval, že raději umře, než aby někomu přenechal třeba jen drobeček ze své skromné almužny…

Ležel tak několik dní, neprodyšně oddělen zástěnou od božího světa a všech zbytečných vzruchů. Jak už to chodí, všichni na něho hned příští den zapomněli – mezitím čas plynul svým tempem, hodina míjela za hodinou, den za dnem. Ztěžklou a rozpálenou hlavu nemocného obestřela dřímota a horečnatý sen, ale přesto ležel tiše, nesténal a nenaříkal, naopak, ztichl, ovládal se a mlčel, připláclý k svému lůžku jako zajíc k zemi, když zaslechne myslivce. Občas se rozhostilo v bytě dlouhé, teskné ticho, to znamenalo, že se všichni podnájemníci odebrali do služby, a Semjon Ivanovič se po probuzení mohl do sytosti oddávat svému smutku, naslouchat nedalekému šramotu v kuchyni, kde se otáčela bytná, nebo pravidelnému pleskání sešlapaných pantoflí služebné Avdoťji, která se vzdycháním a hekáním uklízela, utírala a vůbec uváděla do pořádku všechny kouty. Tak plynuly hodiny, dřímotné, lenivé, ospalé, monotónní jako voda, která hlasitě a pravidelně odkapávala z lavice do škopku. Konečně přišli podnájemníci, jednotlivě nebo ve skupinách, a nemocný mohl pohodlně slyšet, jak nadávají na počasí, hlučí, chtějí jíst, kouří, hádají se, přátelí, hrají karty a cinkají sklenicemi, když se chystají pít čaj. Semjon Ivanovič se ze zvyku snažil vstát a jako obvykle se zapojit do přípravy čaje, ale hned zase upadal do dřímoty a zdálo se mu, že už dávno sedí u stolu, popíjí a rozmlouvá a že Zinovij Prokofjevič už mezitím využil příležitosti a vpletl do hovoru námět o švagrových a jak se k nim chovají někteří dobří lidé. Pan Probaštin se spěšně obhajoval a cosi namítal, ale náhle padla pádně zformulovaná, hromadně vyřčená věta, že „nejednou to bylo pozorováno“, a definitivně umlčela veškeré jeho námitky. Nedovedl si vymyslet nic lepšího, než že se znovu zasnil a v duchu si představil, že dostává služné ve své kanceláři, protože je prvního v měsíci. Na schodišti vytáhl bankovky, spěšně se rozhlédl a co nejrychleji se pokoušel oddělit polovinu svého zákonného platu, který právě obdržel, do holínky, a na témže místě, aniž vzal na vědomí, že leží ve své posteli a všechno se mu zdá, se rozhodl jít domů a po návratu neprodleně zaplatit bytné příslušný obnos za stravu a podnájem, nakoupit si potřebné věci a ukázat, komu se patří, jakoby mimoděk, bez určitého záměru, že všechno je utraceno, jemu nezbývá zhola nic, nemá co poslat švagrové a přitom ji politovat, zítra i pozítří o ní hodně mluvit a asi za deset dní jakoby mimochodem opakovat, že je chudičká a aby na to kolegové nezapomněli. Po tomto rozhodnutí zpozoroval, že i Andrej Jefimovič, věčně mlčenlivý plešatý mužík, který seděl v kanceláři o tři místnosti dál a dvacet let s ním nevyměnil jediné slovo, nyní stojí tady na schodišti, rovněž sčítá svoje stříbrňáky, pak zavrtí hlavou a pronese: „Penízky, prosím. Peníze nebudou a kaše taky nebude,“ podotkne přísně, sejde ze schodů a dodá už na prahu: „Já mám, pane, sedm krků, prosím“, a plešatý mužík, který neví, že je pouhý přízrak, a ne skutečnost, ukáže dva lokty od podlahy, mávne rukou a zabručí, že nejstarší chodí do gymnázia. Pak hněvivě vzhlédne na Semjona Ivanoviče, jako by právě on zavinil, že Andrej Jefimovič živí sedm krků, narazí si až na oči svůj klobouk, zamává pláštěm, zahne vlevo a zmizí. Pan Probaštin se poleká, a ačkoliv je skálopevně přesvědčen o své nevině, pokud jde o sedm krků pod jednou střechou, ve skutečnosti se zdá, že vinen není nikdo jiný než právě on. Vyděšeně se dá na útěk, protože má dojem, že plešatý mužík se vrátí, dostihne ho, chce ho obrat o jeho mzdu a zdůvodní svůj čin nepopiratelným počtem sedmi krků a rozhodně odmítá veškerý možný vztah jakýchkoliv švagrových k Semjonu Ivanoviči. Běží, co mu síly stačí, a těžce oddechuje… Vedle něho běží neuvěřitelné množství lidí a všem cinkají v zadních kapsách jejich těsných fraků stříbrňáky. Nakonec se všichni pustí do běhu: vtom zaječí požární houkačky a dav vynese pana Probaština jako vlna téměř na ramenou k požáru, kterému posledně přihlížel se zmíněným žebrákem a ochmelkou. Ochmelka, jinak pan Zimovejkin, už je na místě, vítá ho, bere ho za ruku a vede do té nejhustší tlačenice. Stejně jako tehdy ve skutečnosti kolem nich hřmí a hučí nekonečný dav, který zatarasil celé nábřeží Fontanky mezi dvěma mosty i všecky okolní přilehlé ulice a uličky. Stejně jako tehdy je to oba vynese na hromadu dříví za jakýsi plot, kde se ocitnou jako v kleštích na obrovském dvoře, plném diváků, kteří se sem seběhli z ulic, z blešího trhu i ze všech okolních domů, hospod a hostinců.

Semjon Ivanovič to všechno viděl a prožíval jako onehdy: v horečnatém blouznění se před ním míhaly různé podivné tváře. Leckteré z nich poznal. Jedna patřila jistému pánovi, dlouhému jako bidlo a s mohutnými několikapalcovými kníry, kterého si každý zapamatoval: stál při požáru za zády pana Probaština a povzbuzoval ho, když náš hrdina nadšením zadupal, jako by chtěl zatleskat udatným hasičům, kteří se činili a které pozoroval ze svého vyvýšeného místa. Jiný – statný mladík, od kterého utržil herdu, až nadskočil, když se mladík pokoušel přelézt plot, snad aby kohosi zachránil. Kmitla se před ním i figura staříka s hemoroidním obličejem: než vypukl požár, vypravil se do hokynářství pro cukr a tabák pro svého podnájemníka a teď se prodíral s konvicí na mléko a se čtyrákem v ruce davem k domu, kde zůstala jeho žena, dcerka a víc než třicet rublů v koutě pod peřinou. Ale ze všech nejvíc mu utkvěla chudá hříšná ženská, o které už nejednou za své nemoci blouznil – v laptích, s berlí, s lýčenou mošnou na zádech a oblečená v cárech. Překřičela hasiče i všechny ostatní, mávala berlí i rukama a naříkala, že ji odkudsi vyhnaly její vlastní děti a že přitom ztratila dva pěťáky. Děti a pěťáky, pěťáky a děti omílala dokola, až z toho vznikl dokonale nesmyslný blábol; všichni před ní ucouvli po nezdařeném úsilí pochopit, co říká. Ale ona nepřestávala, křičela dál, naříkala, mávala rukama a vůbec nevnímala požár, k němuž ji zanesl dav z ulice, ani okolní obrovský sběh lidí, který ji obklopoval, ani cizí neštěstí a dokonce ani jiskry a oharky, jež se postupně snášely a poprášily okolní dav. Pan Probaštin cítil, že ho jímá hrůza, protože poznal, že to všecko není náhoda a že mu to jen tak lehce neprojde. A opravdu, nedaleko něho vyšplhal na hromadu dříví jakýsi mužik v dlouhém roztrhaném volném selském kabátě, s ožehlými vlasy a plnovousem a začal proti němu štvát okolní lidi. Dav houstl, mužik hulákal a pan Probaštin, ztuhlý hrůzou, si vybavil, že je to onen drožkář, kterého před pěti lety bestiálně okradl – předtím, než měl zaplatit, vklouzl do nejbližšího průjezdu a utíkal, jako by mu za patami hořelo. Zoufalý chtěl něco říci, křiknout, ale hlas mu selhal. Cítil, jak ho rozzuřený dav ovíjí jako pestrý had a škrtí ho. Napjal všecky síly, aby se vyprostil – a probudil se. Vtom uviděl, že hoří celý jeho kout, zástěna, celý byt i s Ustiňjou Fjodorovnou a všemi jejími podnájemníky, jeho postel, poduška, pokrývka, kufr, a konečně i drahocenný slamník. Vyskočil, popadl slamník, dal se do běhu a vláčel slamník za sebou. Ale v pokoji bytné, kam vběhl tak, jak byl, neslušně jenom v košili a bos, ho chytili, zkroutili mu ruce za zády a vítězoslavně ho odnesli zpátky za zástěnu, která mimochodem nehořela, to hořela spíš jeho rozpálená hlava, a uložili ho do postele. Podobně ukládá do své bedny s popruhy odraný, neholený a drsný loutkář a flašinetář svého paňácu, který se vyřádil, všecky pobil a prodal duši čertu a nakonec skončil svůj život až do nového představení v jedné bedně společně se zmíněným čertem, Kašpárkem, černochy, mademoiselle Kateřinou a jejím šťastným milencem, kapitánem četnictva.

Všichni se k Semjonu Ivanoviči nahrnuli, staří i mladí, obstoupili ho a upřeli na něj vyčkávavé pohledy. Ten si snad proto, že ho trápilo zlé svědomí anebo z nějakého jiného důvodu, přetáhl přes obličej pokrývku, zřejmě aby se skryl před zraky soucitných spolubydlících. Konečně Mark Ivanovič první porušil mlčení a jako inteligentní člověk laskavě spustil, že je zapotřebí, aby se Semjon Ivanovič uklidnil, že je ohavné a ostudné takhle stonat, že to dělají jen malé děti, že je záhodno se uzdravit a vrátit se do úřadu. Skončil svou řeč žertem, že nemocným se dosud nepřiznává žádné služné, a jak sám dobře ví, tento stav neslibuje žádné povýšení, a tudíž ani podstatné výhody. Stručně řečeno, bylo znát, že všem osud nemocného leží na srdci a upřímně s ním soucítí. Jenže pan Probaštin s nepochopitelnou neomaleností zůstal ležet v posteli, mlčel a vytrvale si přetahoval přes hlavu pokrývku. Přesto si Mark Ivanovič nepřipadal poražený, přemohl se a začal sladce mluvit k nemocnému, vědom si toho, že s nemocnými se takhle má mluvit. Ale Semjon Ivanovič nechtěl nic slyšet, naopak něco zamumlal, zatvářil se krajně nedůvěřivě a pak divoce zakoulel očima, jako by chtěl všecky, kdo s ním soucítili, smést z povrchu zemského. Tehdy už nezbývalo nic jiného než odejít. Mark Ivanovič se neudržel, a když zpozoroval pevné odhodlání nemocného zatvrzele vzdorovat, uraženě a rozzlobeně prohlásil už přímo a bez všelijakých okolků, že je čas vstát a není proč se válet v posteli, že vykřikovat ve dne v noci cosi o požárech, švagrových, opilcích, zámkách, kufrech a čert ví, o čem ještě, je hloupé, neslušné a pro člověka urážlivé, a jestli Semjon Ivanovič nemíní spát, nemá v tom bránit jiným a ať si všecko, co bylo řečeno, zapíše za uši. Jeho řeč zaúčinkovala: nemocný se rychle otočil k řečníkovi a pevně prohlásil, i když dosud slabým a chraplavým hlasem: „Ty mlč, zelenáči! Seš tlučhuba a lhář, slyšíš? Nejseš nic jiného než onuce! Myslíš si snad, že seš nějakej kníže? Copak ty tomu rozumíš?“ Po těch slovech Mark Ivanovič vzplanul, ale vzápětí si uvědomil, že má co dělat s nemocným člověkem, a velkodušně se neurazil, nýbrž pokusil se pana Probaština zahanbit, ale Semjon Ivanovič ho přerušil a podotkl, že nestrpí, aby si z něho někdo dělal blázny, ať si Mark Ivanovič ty svoje řeči strčí za klobouk. Následovalo asi dvouminutové ticho, až se konečně Mark Ivanovič vzpamatoval z údivu a přímo, jasně a květnatě, ale zároveň rozhodně prohlásil, že nemocný by měl mít na zřeteli, že se nachází mezi lepšími lidmi, a „tudíž, vážený, byste měl vědět, jak se s takovými lidmi jedná“. Mark Ivanovič uměl při vhodné příležitosti mluvit květnatě a poučovat posluchače. Naproti tomu Semjon Ivanovič mluvil a jednal – zřejmě z dlouhodobého zvyku mlčet – úsečněji a kromě toho, když už musel pronést dlouhou větu, vypadalo to, jako by se z jednoho slova klubalo druhé, z druhého třetí, až jich měl plná ústa, skoro se dusil a slova vystřelovala v malebném nepořádku. Proto občas blábolil nesmysly, ačkoliv byl inteligentní člověk. „Lžeš,“ namítl teď Marku Ivanoviči, „teď vyskakuješ, zelenáči! Ale jednou půjdeš o žebrácké holi, ty volnomyšlenkáři a nemravo, abys věděl, ty poeto!“

„Vy snad ještě blouzníte, Semjone Ivanoviči…“

„Poslyš,“ odpověděl nemocný, „to hlupák blouzní, ožrala blouzní a pes blouzní, ale moudrý se řídí rozumem. Ty nemáš o ničem ani ponětí, abys věděl, seš prostopášník – prej mudrc, mluví jako kniha! Ale než se naděješ, třeba uhoříš, ani to nezpozoruješ, shoří ti mozek – slyšels o tom někdy?“

„Hm… jak to… co to říkáte, Semjone Ivanoviči? Že mi shoří mozek?“

Nedořekl, neboť všem bylo jasné, že pan Probaštin se ještě nevzpamatoval a blouzní, ale bytná už to nevydržela a poznamenala, že v Křivé uličce vypukl požár vinou jedné plešaté holky a celý dům shořel. Že tam bydlela jedna plešatá holka, zapálila svíčku a od ní chytila komora, ale že u ní se nic podobného nestane, v jejím bytě je bezpečno.

„Jste vy ale, Semjone Ivanoviči,“ přehlušil ji Zinovij Prokofjevič, celý bez sebe. „Jste vy ale naiva, copak si myslíte, že si z vás děláme šoufky kvůli vaší švagrové nebo zkouškám z tancování?“

„Abys věděl,“ odvětil náš hrdina, vzchopil se a z posledních sil se nadzvedl na posteli, „kdo si tady dělá šoufky? To ty si děláš šoufky, ty jeden šašku, ale já nebudu tancovat, jak ty pískáš, nejsem tvůj sluha, cucáku!“

Chtěl ještě cosi říci, ale vysíleně padl na lůžko. Přítomní zrozpačitěli a stáli tu s otevřenými ústy, protože jim došlo, že jim Semjon Ivanovič šlápl na kuří oko, a nevěděli, co si počít. Vtom vrzly dveře v kuchyni a kamarád ochmelka, jinak pan Zimovejkin, nesměle nakoukl dovnitř a ze zvyku zavětřil. Přišel jako na zavolanou – všichni na něj zamávali, ať jde dál, a Zimovejkin, mimořádně potěšený, se spěšně a v plné pohotovosti protlačil k lůžku nemocného, ani si nesvlékl kabát.

Bylo vidět, že celou noc nezamhouřil oka a měl cosi důležitého na práci. Pravou tvář měl čímsi zalepenou, napuchlá víčka vlhká od nemocných slzících očí, frak a celý oblek rozedraný a celou levou stranu postříkanou čímsi krajně odporným, asi blátem z nějaké kaluže. V podpaždí držel čísi housle, které nesl kamsi na prodej. Přítomní se nejspíš nezmýlili, když ho přivolali na pomoc: jakmile se dozvěděl, v čem je háček, neprodleně oslovil Semjona Ivanoviče a tvářil se, že má nad ním vrch a mimoto ví, oč běží:

„Copak, Seňko? Vstávej! Ty jeden mudrlante, vem rozum do hrsti! Nebo tě vytáhnu z postele, jestli se budeš stavět na zadní! No tak, měj rozum…“

Ta stručná, ale výmluvná slova všechny překvapila a ještě víc je udivilo, když nemocný vzhlédl k příchozímu a když ho poznal, zarazil se, zrozpačitěl a plaše procedil či spíše zašeptal nezbytnou námitku:

„Běž pryč, ty bídáku, ty zloději! Víš, co seš? Kriminálník, galejník!“

„Ba ne, kamaráde,“ protáhl Zimovejkin, který zachoval duchapřítomnost, „tohle od tebe není pěkné, mudrlante. Ty jeden Probaštine probaštěnej,“ parodoval Semjona Ivanoviče a spokojeně se rozhlížel. „Nestav se na zadní! Poslechni, Seňo, umoudři se, nebo to všecko na tebe povím, prozradím, kamaráde, chápeš?“

Zdálo se, že nemocný porozuměl, protože v závěru Zimovejkinovy řeči sebou škubl a spěšně, rozpačitě se rozhlédl kolem. Zimovejkin, spokojen s účinkem svých slov, chtěl pokračovat, ale Mark Ivanovič mu v tom zabránil, a když nemocný utichl, umírnil se a nadobro se uklidnil, dlouze, rozšafně ho přesvědčoval, že „živit podobné myšlenky, jaké se mu rojí v hlavě, je za prvé neužitečné, za druhé nejen neužitečné, ale dokonce škodlivé, a konečně ani ne tak škodlivé jako nemravné, protože nás Semjon Ivanovič uvádí v pokušení a dává nám špatný příklad.“ Po takovém proslovu si všichni slibovali příznivý výsledek. Navíc byl nemocný schlíplý a vzdoroval jen mírně. Vypukl malý spor. Bratrsky ho oslovili a ptali se, z čeho má takový strach? Nemocný odpověděl tajnůstkářsky. Oponovali mu a on oponoval jim. Znovu se střídaly námitky na obou stranách a pak už se do sporu vložili všichni, staří i mladí, protože se začalo mluvit o čemsi zvláštním, podivném, že vpravdě nevěděli, jak to všechno vyjádřit. Spor nakonec vyvolal netrpělivost, netrpělivost křik a křik dokonce pláč. Mark Ivanovič odešel s pěnou u úst a zuřivě prohlásil, že takového paličáka dosud nepoznal. Oplivaňjev si odplivl, Okeanov se vyděsil, Zinovij Prokofjevič se rozeštkal a Ustiňja Fjodorovna naříkala, že její podnájemník se pominul rozumem, že umře v nejlepších letech, aniž by se vyslovil, a bez legitimace, a ona bude sirota a lidé ji umoří. Zkrátka nakonec všichni zjistili, že setba byla dobrá, všecko, co si kdo usmyslel zasít, vzešlo, půda byla úrodná a že Semjon Ivanovič se v jejich společnosti definitivně a nevyléčitelně pomátl. Všichni zmlkli, a jestli předtím zpozorovali, že se nemocný polekal, tentokrát se polekali i oni…

„Jak to,“ vykřikl Mark Ivanovič, „že se bojíte? Z čeho vám přeskočilo? Kdo se o vás zajímá, drahý pane? Máte právo se bát? Kdo jste? Co jste? Nicka, pane, hotová nula, tak je to! Proč panikaříte? Nějakou ženskou přejeli a vy si myslíte, že vás taky přejedou? Nějaký opilec neuhlídal vlastní kapsu a vy si myslíte, že vám taky uříznou šosy? Nějaký dům shořel a vy si myslíte, že vám shoří mozek? Je to tak, milý pane? Mám pravdu, člověče?“

„Hlupáku!“ zabručel Semjon Ivanovič. „Tobě uříznou nos a ty ho sníš i s chlebem a ničeho si nevšimneš…“

„Ať jsem třeba jen oušlapek,“ skočil mu hlasitě do řeči Mark Ivanovič. „Dejme tomu. Já přece nemusím skládat žádnou zkoušku, nemusím se oženit, nemusím se učit tancovat – já mám svoje jisté. A co vy, milý pane? Vy to snad máte nahnuté? Myslíte, že se pod vámi propadne podlaha, nebo co?“

„A tebe se snad budou ptát? Zavřou to, a basta.“

„Počkejte… Co zavřou? Co zas máte?“

„Tuhle ožralu vyhodili…“

„Ano, vyhodili, protože je ožrala, ale my jsme řádní lidé.“

„Hm, řádní, povídáš… A co ona? Jednou je a bác! Najednou není!“

„Kdo ona?“

„Kancelář přece… kan-ce-lář!“

„Nebuďte blázen, člověče! Vždyť kancelář je potřebná!“

„Abys věděl – dneska je potřebná, zítra taky a pozítří už třeba ne! Tuhle jsem slyšel o jednom případu…“

„Vždyť vám vyplatí roční plat! Jste vy ale nevěřící Tomáš! Jinde vás přijmou všema deseti, s vašimi zkušenostmi…“

„Plat, říkáš? A co když jsem celý plat projedl, anebo co když přijdou zloději a ukradnou mi peníze? A já mám švagrovou! Švagrovou, slyšíš? To ty seš paličák!“

„Člověče, ta vaše švagrová…“

„Taktak, já jsem člověk, slyšíš? A ty seš hlupák, co má všecko vyčtené z knih. Ty seš paličák paličatá, tak je to! Teď mluvím vážně, bez legrace – to ty pořád šaškuješ. Jisté je, že nějaké místo existuje a najednou zničehonic ho zruší. A Děmid Vasiljevič povídal, abys věděl, že se místo zruší…“

„Cožpak Děmid… Je to vtipálek…“

„Bác a budeš bez místa, a hotovo! S tebou je těžká řeč…“

„Poslyšte, buďto lžete, anebo vám doopravdy přeskočilo! Upřímně nám povězte: co to všecko znamená? Přiznejte se, jestli máte něco na svědomí! Nemusíte se stydět… On se zbláznil, nemyslíte?“

„Zbláznil! Přeskočilo mu!“ ozvalo se kolem a všichni zoufale zalomili rukama a bytná popadla Marka Ivanoviče za obě ruce, aby Semjonu Ivanoviči neublížil.

„Ty neznabohu, duše pohanská, ty jeden mudrlante!“ zaúpěl Zimovejkin. „Tebe nikdo neurazí, Seňo, ty seš už napohled milej, laskavej člověk! Prostej a slušnej… slyšíš? To pochází z tý tvojí dobroty. To já jsem hlupák, výtržník a žebrák. A vidíš, dobrý lidi mě neopustili, ale vzdávaj mi čest. Proto všem, i hospodyni, děkuju – abys věděl, až k zemi se jim pokloním, tak je to! Splácím dluh, hospodyně!“ A až s jakousi pedantskou důstojností se každému po řadě ukláněl až k zemi. Semjon Ivanovič chtěl něco říci, ale už mu to nedovolili: všichni zahalasili, úpěnlivě ho prosili, ujišťovali, utěšovali a dosáhli toho, že se opravdu zastyděl a požádal o pozornost, aby jim mohl všecko vyložit.

„Dobrá,“ řekl, „já jsem na první pohled člověk sympatický, tichý, abyste věděli, slušný, oddaný a věrný: poslední kapku krve bych procedil, slyšíš, zelenáči, ty galejníku… jen aby to místo vydrželo. Jenomže jsem nuzák, a když to místo zruší, slyšíš, ty galejníku, teď mlč a pochop – co když je zruší… a vůbec… Jednou to místo je a pak není… chápeš? A já abych šel o žebrácké holi světem…“

„Seňko!“ zběsile zaúpěl Zimovejkin, až překřičel všeobecný hluk. „Ty seš volnomyšlenkář! A já tě udám! Co seš? Kdo seš? Seš snad nějakej výtržník, ty beraní palice? Samosebou, výtržníkovi a hlupákovi ukážou bez milosti dveře… Ale ty… Co si o sobě myslíš?“

„To je právě ono…“

„Jaképak ono? Ne, s tebou je těžká řeč!“

„Pročpak?“

„On je volnej jako pták, já jsem volnej jako pták: a jak tak jeden leží…“

„A co má být?“

„Třeba volnomyšlenkář.“

„Vol-no-myš-len-kář! Seňko, ty seš volnomyšlenkář!“

„Počkat!“ vykřikl pan Probaštin a mávnutím ruky přerušil okolní křik. „Já netento… Pochop, ty berane: jsem mírný člověk, dneska jsem mírný, zítra jsem mírný a pak je s tím konec, někomu vynadám, vyhodí mě a táhni, volnomyšlenkáři!“

„Co to povídáte?“ zahřměl nakonec Mark Ivanovič, vyskočil ze židle nanejvýš rozrušený, rozzuřený a celý se třásl zlostí a urážkou, „co to povídáte? To vy jste beran! Jste chudý jako kostelní myš! Jste snad na světě sám? Je snad svět jenom pro vás? Jste snad nějaký Napoleon? Co jste? Kdo jste? Napoleon? Mluvte, pane, jste Napoleon, nebo ne?“

Ale pan Probaštin už na jeho otázku neodpověděl. Ne že by se zastyděl, že je Napoleon, nebo že by se zbaběle obával vzít na sebe tu zodpovědnost, ale už nebyl schopen ani se přít, ani kloudně mluvit… Nastala krize. Náhle z jeho šedých, zimničně se lesknoucích očí vyhrkly drobné slzy. Kostnatýma, nemocí vychrtlýma rukama si zakryl rozpálenou hlavu, nadzvedl se na posteli a mezi vzlyky přiznával, že je prostý, chudý, nešťastný člověk, hlupák a zabedněnec, a prosil, aby mu dobří lidé odpustili, ochránili ho, nakrmili a napojili a nevydali ho napospas jeho neštěstí. Bůhví, co všecko ještě napovídal… Naříkal a přitom se s divokým strachem rozhlížel kolem, jako by čekal, že co nevidět spadne strop nebo se propadne podlaha. Všem při pohledu na toho ubožáka se ho zželelo a jejich srdce se obměkčila. Bytná se rozeštkala, jak to ženské dělávají, sama uložila nemocného do postele a přitom naříkavě žehrala na svou osiřelost. Když Mark Ivanovič poznal, že nemá smysl špinit Napoleonovu památku, také zjihl a přispěl na pomoc. Jim, aby přiložili ruku k dílu, nabízeli malinový likér a tvrdili, že pomáhá od všech nemocí a přijde nemocnému vhod, ale Zimovejkin všecky odmítl a prohlásil, že v takovém případě je nejlepší heřmánkový odvar. Pokud šlo o Zinovije Prokofjeviče, ten se usedavě rozplakal a se slzami v očích prosil za odpuštění, že strašil Semjona Ivanoviče všelijakými nesmysly. Z posledních slov nemocného, že je chudák a prosí, aby ho nakrmili, vyvodil správný závěr a navrhl, aby se všichni na chudáka složili, prozatím jen podnájemníci. Všichni óchali a áchali, všem bylo hořko a litovali nemocného, ale současně se divili, proč se ten člověk tolik bojí. Ještě kdyby zaujímal nějaké významné postavení, měl ženu a děti, nebo kdyby ho někdo z něčeho obžaloval a tahali ho k soudu, ale taková nula s jedním dřevěným kufrem a německým zámkem, člověk, který ležel víc než dvacet let za zástěnou, mlčel, nevěděl nic o světě, ani že existuje neštěstí, lakotil a najednou zničehonic banální, bezvýznamné slovo zaviní, že mu přeskočí a začne mít strach z toho, že život je těžký… A přitom si neuvědomí, že všem je těžko! „Kdyby uvážil, že všem je těžko,“ pronesl Okeanov, „zachoval by si chladnou hlavu, přestal by vyvádět skopičiny a staral by se o svoje.“ Celý den se nemluvilo o nikom jiném než o Semjonu Ivanoviči. Podnájemníci k němu chodili, vyptávali se, jak mu je, a utěšovali ho, ale k večeru už mu nebylo do utěšování. V horečce začal blouznit a upadl do bezvědomí, takže div že neposlali pro doktora, ale nakonec se všichni svorně zavázali, že budou nemocného po řadě hlídat a opatrovat celou noc, a kdyby něco, ten, kdo drží službu, by měl vzbudit ostatní. Aby nezaspali, zasedli ke kartám a na nemocného měl dohlížet jeho kamarád – ochmelka, který se po celý den nehnul od lože nemocného a poprosil o nocleh. Hrálo se pouze o drobné, a proto byla hra nezajímavá a hráči se začali nudit. Zanechali hry, chvíli se přeli, pak zahlučeli a zahalasili a nakonec se rozešli do svých koutů, ještě se dlouho zlostně překřikovali a domlouvali, a jak byli rozzlobení, už se jim nechtělo hlídkovat u nemocného a usnuli. Brzy se ve všech koutech rozhostilo ticho jako v prázdném sklepě, tím spíš, že panovala hrozná zima. Jako jeden z posledních usnul Okeanov. „A snad se mi to jen zdálo,“ vykládal později, „snad doopravdy těsně před svítáním spolu ti dva hovořili.“ Poznal prý Zimovejkina a ten prý vzbudil svého starého kamaráda Remněva a dlouho si spolu špitali. Potom Zimovejkin odešel a bylo slyšet, jak se pokouší odemknout kuchyňské dveře. Později bytná ujišťovala, že klíč ležel u ní pod poduškou a tu noc se ztratil. Nakonec, pokračoval Okeanov, jako by zaslechl, jak ti dva zašli za zástěnu k nemocnému a zapálili tam svíčku. „Víc nevím“, tvrdil, „zklížily se mi oči…“ Vzbudil se spolu s ostatními, protože se za zástěnou ozval takový křik, že by vzkřísil mrtvého, a všichni vyskákali z postelí. Mnohým se zdálo, že svíčka za zástěnou zhasla. Vypukl zmatek a všem se sevřelo srdce: rozběhli se jeden přes druhého k nemocnému, ale vtom se zástěna pohnula a ozval se řev, nadávky a strhla se tam rvačka. Rozsvítili a uviděli, že se Zimovejkin pere s Remněvem, navzájem si cosi vyčítají a nadávají, a když si na oba řádně posvítili, jeden z nich zaječel: „Já ne, to tenhle lupič!“ a druhý, totiž Zimovejkin, zahulákal: „Nech mě, já za to nemůžu, přísahám!“ Oba docela ztratili svou lidskou podobu, ale v první chvíli jim nikdo nevěnoval pozornost: zjistilo se totiž, že nemocný neleží ve své posteli. Odtrhli od sebe oba rváče, odtáhli je a uviděli, že nemocný leží pod postelí v úplném bezvědomí, že s sebou strhl pokrývku i podušku, takže na lůžku zbyl jen vetchý promaštěný slamník (prostěradlo odnepaměti chybělo). Vytáhli Semjona Ivanoviče, položili ho na slamník, ale vzápětí si povšimli, že se nemuseli příliš namáhat: nemocný byl v posledním tažení, ruce mu tuhly a měl smrt na jazyku. Stanuli nad ním – ještě stále se třásl po celém těle, obličej mu křečovitě poškubával, snažil se mávat rukama, ale nevydal ani hlásku, jen pomrkával, podobně jako dosud živá, teplá hlava, zalitá krví, která právě odskočila od katovy sekyry.

Konečně se všecko uklidnilo, předsmrtný třas i křeče ustaly: nemocný, nohy bezvládně natažené, se odebral tam, kde měl skládat účty ze svých dobrých skutků i hříchů. Nebylo známo, zda se něčeho polekal nebo se mu zdál nějaký zlý sen, jak potom tvrdil Remněv, nebo zda bylo příčinou cosi jiného, ale jedno bylo jisté: kdyby v tu chvíli vešel jeho nadřízený a oznámil mu, že má výpověď za volnomyšlenkářství, výtržnictví a opilost, nebo kdyby druhými dveřmi vstoupila nějaká žebračka ve vlňáku pod záminkou, že je švagrová, nebo kdyby nečekaně získal dvě stě rublů odměny nebo dům anebo kdyby mu začal hořet mozek, nejspíš by s ním podobné novinky ani nehnuly. Mezitímco se všichni vzpamatovávali z prvního otřesu a vracel se jim dar řeči, ve zmatku pronášeli různé domněnky, pochybnosti a křičeli, mezitímco bytná vytáhla zpod postele dřevěný kufr, spěšně zašátrala pod poduškou, pod slamníkem a dokonce v holínkách zemřelého, mezitímco vyslýchali Remněva a Zimovejkina, podnájemník Okeanov, dosud nejtišší, nejmírnější a nejomezenější ze všech, v náhlém záchvatu duchapřítomnosti vystihl svůj talent i dar, popadl čepici a za všeobecného hluku se vytratil. Když už všecky hrůzy bezvládí dosáhly ve vzrušených, dříve tichých koutech vrcholu, dveře se otevřely a vstoupil nejprve pán ušlechtilého zevnějšku s přísným, nevrlým výrazem, za ním Jaroslav Iljič, dále jeho pomocníci a všichni, kdo tu měli co dělat, a nakonec rozpačitý pan Okeanov. Bylo to jak blesk z čistého nebe. Přísný pán ušlechtilého zevnějšku zamířil rovnou k Semjonu Ivanoviči, nahmatal mu puls, svraštil čelo, pokrčil rameny a oznámil, co už všichni věděli, a sice, že nemocný zemřel: z vlastní zkušenosti dodal, že se totéž přihodilo ve spánku jednomu naprosto úctyhodnému, významnému pánovi, který také zničehonic umřel. Pak pán ušlechtilého zevnějšku s rozmrzelým výrazem poodstoupil od lůžka, prohlásil, že ho zbytečně obtěžovali, a odešel. Vzápětí ho vystřídal Jaroslav Iljič (přičemž předal Zimovejkina a Remněva, komu se patřilo), leckoho vyslechl, obratně se zmocnil kufru, který už se bytná pokoušela kamsi schovat, postavil holínky na dřívější místo a podotkl, že jsou děravé, a tudíž k nepotřebě, vyžádal si nebožtíkovu podušku, přizval Okeanova, požádal o klíček od kufru, který se našel v kapse kamaráda – ochmelky, a obřadně, v přítomnosti příslušných osob, vytáhl na světlo boží majetek Semjona Ivanoviče. Všecko bylo nasnadě: dva hadříky, jeden pár ponožek, šátek, starý klobouk, pár knoflíků, staré podešve a holenice – zkrátka a dobře – nula od nuly pošla, totiž všecko to byla veteš, smetí, krámy páchnoucí zatuchlinou; dobrý byl jen německý zámek. Nato povolali Okeanova a přísně se s ním o čemsi domlouvali, ale Okeanov byl ochoten přísahat. Vyžádali si podušku a pečlivě ji prozkoumali – byla pouze špinavá, ale po všech ostatních stránkách se podobala podušce. Vzali si na paškál slamník, chtěli ho nadzvednout, ale zarazili se – náhle, zcela nečekaně, cosi cinklo o podlahu. Sehnuli se, prohmatali dotyčný předmět a ukázalo se, že je to papírový balíček a v něm deset rublů. „Ale, ale!“ poznamenal Jaroslav Iljič a ukázal na díru, odkud trčela sláma a cucky. Propátrali ji a zjistili, že je čerstvě proříznutá a asi půl lokte dlouhá. Strčili ruku dovnitř a vytáhli kuchyňský nůž bytné, který tam někdo zřejmě ve spěchu ukryl a nejspíš jím rozřízl povlak. Ještě než Jaroslav Iljič stačil nůž vytáhnout a znovu poznamenat „ale, ale!“, vypadl další balíček a za ním se kutálely jeden po druhém padesátníky, jeden pětadvacetník, pak nějaké drobné a jeden starodávný solidní pěťák. Všichni lovili peníze ve vzduchu a došlo jim, že by nebylo od věci povlak slamníku rozpárat. Vyžádali si proto nůžky…

Mezitím tlustý oharek lojové svíčky ozářil mimořádně zajímavý výjev. Kolem nebožtíkovy postele se shluklo asi deset podnájemníků v těch nejmalebnějších oděvech, všichni rozcuchaní, zarostlí, nemytí a ospalí, tak, jak ulehli ke spánku. Někteří byli mrtvolně bledí, jiným vyrazil na čele pot, někteří se třásli, jiným horečnatě planuly tváře. Zkoprnělá bytná stála, ruce zkřížené na prsou, odevzdaná na milost Jaroslavu Iljiči. Shora z pekelce s vyděšenou zvědavostí vykukovaly hlavy služebné Avdoťji a oblíbené kočky bytné. Všude kolem byly pohozené zbytky rozbité zástěny; otevřený dřevěný kufr odhaloval svoje nelibé útroby, povalovaly se tu pokrývka a poduška, poseté peřím, a na trojnohém stole se zablýskla postupně narůstající hromada stříbra a různých mincí. Jediný Semjon Ivanovič si zachoval chladnou hlavu, tiše ležel v posteli, a jak se zdálo, ani v nejmenším netušil, že přijde o všechen svůj majetek. Když někdo přinesl nůžky a pomocník Jaroslava Iljiče ve snaze posloužit poněkud netrpělivě škubl slamníkem, aby ho vyprostil zpod nebožtíkových zad, Semjon Ivanovič, který věděl, co se sluší, mu ustoupil místo: obrátil se na bok, čelem k pátračům. Při dalším nárazu padl na tvář, uvolnil další kousek místa, a protože u postele chyběla postranice, zcela překvapivě žuchl po hlavě na zem, takže byly vidět pouze jeho vychrtlé, vyhublé, promodralé nohy, které trčely do vzduchu jako dvě větve ohořelého stromu. Jelikož se už podruhé toho rána ocitl pod svou postelí, ihned vzbudil podezření, a leckteří podnájemníci pod vedením Zinovije Prokofjeviče vlezli pod postel, aby se podívali, zda tam není něco ukryto. Ale pátrači o sebe všehovšudy narazili čely. Jaroslav Iljič je okřikl a nařídil, aby neprodleně vyprostili Semjona Ivanoviče z tak nedůstojného místa: dvojice nejrozumnějších popadla nebožtíka za nohy, vytáhli neočekávaného kapitalistu na světlo boží a položili ho přes postel… Mezitím kolem létalo peří a cucky a stříbrná hromada rostla – panebože! Co se tu jen objevilo! Ušlechtilé rubly, solidní tvrdé dvourublovky, malebný padesátník, plebejci pětadvacetníky, dvacetníky, dokonce málo slibná drobotina – stříbrné desetníky a pěťáky, a to všecko ve zvláštních balíčcích, důkladně a přísně metodicky uspořádané. Nalezly se tu i vzácnosti: jakési dva žetony, jeden napoleondor a jedna neznámá, ale rovněž nesmírně vzácná mince… Některé rublíky svědčily o hlubokém stáří: setřené jelizavetské, německé válečné mince se zářezy po noži, které se dávaly odměnou za svatojiřský kříž, petrovské, kateřinské mince a byly tu i dnes velmi vzácné staré pětirublovky, propíchnuté, aby se mohly nosit v uších, všecky ohmatané, setřené, ale s patřičným počtem teček… Dokonce se objevila i měď, ale už zašlá, nazelenalá… Našla se i jedna velká červená bankovka, ale víc jich nebylo. Když konečně celá ta pitva skončila a pátrači několikrát přetřásli povlak slamníku a zjistili, že nic necinká, poskládali všechny peníze na stůl a začali počítat. Na první pohled se mohl člověk zmýlit a odhadnout obnos na milion, tak obrovská to byla hromada! Jenomže milion to nebyl, třebaže vyšla mimořádná suma – přesně dva tisíce čtyři sta devadesát sedm rublů, padesát kopejek, takže kdyby se den předtím uskutečnila sbírka, organizovaná Zinovijem Prokofjevičem, vydalo by to rovné dva tisíce pět set rublů. Penízky byly zabaveny, nebožtíkův kufr zapečetěn, příslušní činitelé vyslechli stížnosti bytné a vysvětlili jí, kam a kdy má předložit potvrzení o nebožtíkově dluhu. Od některých podnájemníků, kteří přicházeli v úvahu, si vyžádali písemné prohlášení. Kdosi se nesměle zmínil o švagrové, ale když se činitelé přesvědčili, že švagrová byla v jistém smyslu mýtus, totiž výtvor nebožtíkovy chudé fantazie, což, jak známo, bylo nebožtíkovi častokrát vytýkáno, opustili činitelé tuto myšlenku jako zbytečnou a škodlivou, která by jen vrhla stín na dobré jméno zemřelého, a tím celá záležitost skončila. Sotva pominuly počáteční obavy a přítomní se chytili za nos a uvědomili si, co byl nebožtík zač, utichli, umírnili se a navzájem si vyměnili nedůvěřivé pohledy. Někteří si vzali jednání pana Probaština příliš k srdci a dokonce se urazili… Takový kapitál! Co všecko ten člověk nahrabal! Mark Ivanovič neztratil duchapřítomnost a začal vysvětlovat, proč se Semjon Ivanovič začal najednou tolik bát, ale nikdo už ho neposlouchal. Zinovij Prokofjevič se tvářil navýsost zamyšleně, Okeanov se nachmelil, ostatní se stáhli do sebe a mužík Kantarjov, vyznačující se vrabčím zobáčkem, dal k večeru výpověď a předtím přepečlivě zalepil a svázal všecky svoje dřevěné kufříky a uzlíky a chladnokrevně vysvětlil zvědavcům, že jsou těžké časy a zdejší podnájem je nad jeho možnosti. Bytná bez ustání lamentovala, vzdychala a proklínala Semjona Ivanoviče za to, že ji, sirotu, oklamal. Podnájemníci se zeptali Marka Ivanoviče, proč nebožtík nedal svoje peníze do záložny.

„Byl to prosťáček, moji milí,“ odpověděl Mark Ivanovič. „Chyběla mu fantazie.“

„Vy jste ale taky hlupačka, milá zlatá,“ vmísil se do hovoru Okeanov, „člověk žil u vás dvacet let, stačilo málo a přeskočilo mu, a vy jste vařila svou polívku, na nic jste neměla čas! Ach, vy…“

„Co mi budeš povídat, chlapče,“ ozvala se bytná, „copak záložna! Kdyby mi přinesl hrstičku peněz a řekl: ‚Vem si to, Ustiňuško, tady máš a živ mě, dokud si mě nevezme sirá matička země‘ – a já bych ho krmila, napájela a starala se o něho – a jak! Ale on, hříšník jeden, mě oklamal! Oklamal, ošidil sirotu!“

Znovu přistoupili k posteli Semjona Ivanoviče. Teď ležel, jak se patřilo, ve svém nejlepším, třebaže jediném obleku, vyčnívající ohryzek měl zakrytý šátkem, trochu neobratně uvázaným, umytý, přičesaný, ale jen napůl oholený, protože břitva se u podnájemníků nenašla: jediná, která patřila Zinoviji Prokofjeviči, se ztupila a byla výhodně prodána na bleším trhu, a ostatní chodili k holiči. Nikdo ještě nestihl uklidit všecek zdejší nepořádek. Na podlaze se válela rozbitá zástěna a odhalovala nebožtíkovo soukromí jako důkaz toho, že smrt strhává roušku všech našich tajemství, intrik a kliček. Kolem se v hustých chuchvalcích vršila dosud neuklizená náplň slamníku. Celý ten náhle vychladlý koutek by básník klidně mohl přirovnat k rozvrácenému hnízdu „domácí“ vlaštovky: všecko rozmetané a zničené bouří, mláďata i matka jsou mrtví a kolem dokola leží zbytky jejich teplé postýlky z peří, chmýří a bavlny… Semjon Ivanovič však vyhlížel spíš jako samolibý stařec a vrabec zloděj. Ztichl a zdálo se, že se přikrčil, jako by nebyl ničím vinen, jako by si nestoudně a tím nejneslušnějším způsobem neutahoval z dobrých lidí, a přitom mu svědomí nic neříkalo. Teď už neslyšel pláč a vzlyky své osiřelé, uražené bytné. Naopak, jako protřelý, zkušený kapitalista, který dokonce v rakvi nechce ztratit ani minutu nečinností, se cele oddával jakýmsi spekulativním úvahám. V jeho tváři se zračilo hluboké zamyšlení a rty měl významně sevřené, že by to u něj za života nikdo nehledal. Jako by zmoudřel. Pravé oko měl čtverácky přivřené, jako by chtěl kvapně cosi říci, sdělit, vysvětlit něco důležitého, a přitom neztrácet čas, ale prozatím ho zdržely nutné záležitosti, a tak neměl kdy… Jako bychom ho slyšeli: „Copak, copak? Poslyš, přestaň, ženská hloupá, nefňukej! Radši se z toho vyspi… Já jsem umřel, teď už je všecko marné! Vážně… Pěkně se mi tu leží… O tomhle nemluvím… Chápej, ty babo princmetálová, já jsem teď umřel, abys věděla, ale jak to tak, totiž tento, snad to ani nemůže být pravda… Jak to tak? Třeba jsem neumřel, vstanu a co se stane potom, hm?“

1
(Petr Ivanyč Ivanu Petroviči)

Velevážený pane a drahocenný příteli!

Už třetí den Vás, tak říkajíc, lovím, můj drahocenný příteli, abych s Vámi projednal jistou veledůležitou záležitost, a nikde Vás nemohu chytit. Včera moje žena na návštěvě u Semjona Alexejiče zcela odůvodněně žertem utrousila, že Vy a Taťjána Petrovna jste párek neposedů. Nejste ještě ani tři měsíce svoji, a už zanedbáváte svoje domácí penáty. Moc jsme se tomu nasmáli – samosebou z upřímné sympatie k Vám –, ale teď bez žertů: způsobil jste mi spoustu starostí, můj drahý. Semjon Alexejič vyslovil domněnku, že jste možná na plese v klubu Soudržné společnosti. Zanechám ženu u manželky Semjona Alexejiče a pádím do klubu. Je to k smíchu i k pláči – uvažte mou situaci: jdu na ples sám, bez ženy! Když mě Ivan Andrejič potkal ve vrátnici samotného, hbitě usoudil (sketa!), že trpím neobyčejnou vášní pro taneční dýchánky, popadl mě za ruku, chtěl mě násilím vléci do tanečního sálu a tvrdil, že se v Soudržné společnosti cítí stísněn, jeho bohatýrská duše se nemá kde rozvinout, a že z pačule a rezedy ho rozbolela hlava. Nenalézám tu ani Vás, ani vaši choť a Ivan Andrejič mě ujišťuje a zaklíná se, že jste zaručeně na Hoři z rozumu v Alexandrinském divadle.

Letím do Alexandrinského divadla, ale nejste ani tam. Dnes ráno jsem si myslel, že Vás najdu u Mamonářova, ale marně. Mamonářov mě poslal k Přestřelkinovým – a taky nic. Stručně řečeno, úplně mě to vyčerpalo: posuďte sám, jak jsem se snažil! A proto Vám teď píšu (co se dá dělat!). Moje záležitost není určena pro dopisní papír (jistě mi rozumíte). Lepší by bylo projednat ji mezi čtyřma očima a je to velice naléhavé a spěchá to. Proto Vás a Taťjánu Petrovnu srdečně zvu dnes k nám na svačinu a na večerní posezení. Moje žena Anna Michajlovna bude nesmírně potěšena. Opravdu, jak se říká, budu Vám do smrti zavázán.

Mimochodem, můj drahocenný příteli, když už to dospělo až k dopisování, vezmu to všechno při jednom – jsem nucen si postěžovat a dokonce Vás pokárat za jeden nejspíš zcela nevinný taškářský kousek… Škodolibě jste si ze mě vystřelil, vy ohavo… Kouska svědomí nemáte! Přibližně od poloviny minulého měsíce k nám vodíte jednoho svého známého, Jevgenije Nikolajiče, a doprovázíte to svým přátelským doporučením, které je pro mě svaté. Mám z té příležitosti radost, přijímám toho mladého muže s otevřenou náručí a přitom současně pokládám hlavu na špalek. Špalek sem, špalek tam, ale vyšlo z toho něco náramného. Teď není čas na vysvětlení, a vůbec je trapné o tom psát, ale poníženě Vás prosím, můj zlomyslný příteli a kamaráde, nemůžete nějakým způsobem, co nejtaktněji, v uvozovkách, potají pošeptat do ouška tomu Vašemu mladému muži, že v našem hlavním městě existuje kromě našeho spousta jiných domů? Já už dál nemohu, můj milý! Jak říkává náš přítel Simoněvič, biju čelem o zem. Až se uvidíme, všechno Vám objasním. Nemíním tím, že ten mladík nemá vychování nebo že zaostává svými schopnostmi nebo čímsi jiným. Naopak, je to milý a laskavý mládenec. Ale počkejte, až se sejdeme, všecko se dozvíte. A zatím, jestliže ho potkáte, pošeptejte mu, co je třeba, proboha Vás prosím, velectěný pane! Udělal bych to sám, ale znáte mě: prostě nemohu a hotovo. Vy jste ho přece doporučil. Ostatně večer si to každopádně vysvětlíme podrobněji. Prozatím na shledanou. Zůstávám atd.

P. S. Maličký už skoro týden stůně a každým dnem je mu hůř a hůř. Prořezávají se mu zoubky a trpí. Žena ho pořád ošetřuje a je z toho, chudinka, smutná. Přijeďte. Upřímně nás potěšíte, můj drahocenný příteli.

2
(Ivan Petrovič Petru Ivanyči)

Velevážený pane, Petře Ivanyči!

Včera jsem dostal Váš dopis, přečetl jsem ho a nechápal jsem. Hledal jste mě bůhvíkde všude a já jsem byl prostě doma. Až do deseti hodin večer jsem čekal na Ivana Ivanyče Tlučhubova. Pak jsem vzal ženu, najal si drožku, vydal se z peněz a kolem půl sedmé jsem přijel k Vám. Nebyl jste doma – přijala nás Vaše žena. Čekal jsem na Vás až do půl jedenácté – déle to nešlo. Sebral jsem ženu, najal si drožku, vydal jsem se z peněz, zavezl jsem ji domů a odjel jsem k Přestřelkinovým – myslel jsem, že Vás tam třeba zastihnu, ale znovu jsem se ve svých propočtech zmýlil. Vrátil jsem se domů a celou noc jsem nezamhouřil oka, byl jsem nervózní. Ráno jsem k Vám třikrát zajel, v devět, v deset a v jedenáct hodin, najal jsem si drožku, vydal jsem se z peněz a Vy jste mě opět nechal na holičkách.

Když jsem četl Váš dopis, divil jsem se. Píšete o Jevgeniji Nikolajeviči, žádáte, abych mu něco pošeptal, a neupřesňujete, co. Chválím Vaši opatrnost, ale není papír jako papír a já důležité papíry nedávám ženě na natáčky. Nechápu smysl Vašeho listu. Ostatně, když na to přijde, proč bych se do celé té záležitosti míchal? Nestrkám nos tam, kam nemám. Odmítnout jste mohl sám, vidím, že si musím s Vámi všecko vysvětlit stručněji, energičtěji a navíc čas letí. Jsem momentálně v tísni a nevím, co si počnu, jestliže budete odmítat podmínky. Čeká mě cesta a ta něco stojí, a navíc žena fňuká: chce nový sametový módní plášť. Co se týče Jevgenije Nikolajeviče, pospíchám dát Vám na vědomost následující: včera jsem neztrácel čas a důkladně jsem se informoval u Pavla Semjonyče Přestřelkinova. Dotyčný vlastní pět set duší v Jaroslavské gubernii a je naděje, že získá dalších tři sta duší v okolí Moskvy. Nevím, kolik peněz má v hotovosti, ale soudím, že Vy to víte líp. Naposledy Vás žádám, abyste mi určil místo schůzky. Včera jsem potkal Ivana Andrejiče: píšete, že Vám sdělil, že jsme se ženou v Alexandrinském divadle. Tvrdím, že lže, jemu nelze v podobných záležitostech důvěřovat – nedávno, před třemi dny, ošulil babičku o osm set rublů v bankovkách.

Prozatím zůstávám…

P. S. Moje žena je těhotná a navíc lekavá a občas trpí melancholií. V divadelních představeních se někdy střílí a s pomocí mašin se vyrábí hrom. Proto ženu do divadel nevodím, aby se nevylekala. A já sám si na divadlo příliš nepotrpím.

4
(Ivan Petrovič Petru Ivanyči)

Velevážený pane, Petře Ivanyči!

Píšu Vám u Vás, ve Vaší pracovně, u Vašeho sekretáře. Než jsem začal psát, čekal jsem na Vás déle než dvě a půl hodiny. Dovolte mi, abych Vám přímo vyjádřil svůj upřímný názor o celé té nepříjemné záležitosti. Z Vašeho posledního dopisu jsem usoudil, že na Vás čekají u Slavjanovových a že mě tam zvete. Přijedu tam, sedím u nich pět hodin a Vy nikde. Myslíte si, že jsem snad lidem pro blázny? Dovolte, vážený… Přijedu k Vám ráno a doufám, že Vás zastanu doma – neopičím se po jistých lidech, kteří klamou a hledají někoho bůhvíkde, místo aby ho zastali doma v řádně určeném čase. Jenže doma po Vás nebylo ani památky. Nevím, co mi brání říci Vám celou nepříjemnou pravdu. Povím jen, že pokud jde o naše dohodnuté podmínky, zdá se, že se vykrucujete. Teprve teď, když jsem všecko uvážil, musím přiznat, že se opravdu divím té Vaší chytristice. Dnes je mi jasné, že svůj nepřátelský úmysl jste v sobě živil už dávno. Mou domněnku potvrzuje, že jste se už minulý týden téměř nedovoleným způsobem zmocnil svého dopisu, adresovaného mně, kde jste vyložil, třebaže dosti nejasně a nesouvisle, naši dohodu týkající se Vám známé okolnosti. Bojíte se důkazů, ničíte je a děláte ze mě hlupáka. Jenomže já ze sebe hlupáka dělat nenechám, nikdo mě dodneška za hlupáka nepovažoval, a pokud jde o zmíněnou okolnost, všichni se ke mně chovali vstřícně. Teď jste mi otevřel oči. Chcete mě poplést, mlžíte, pokud jde o Jevgenije Nikolajeviče, a když hledám možnost, abychom se sešli, všechno si vysvětlili a mám v ruce Váš nerozluštěný dopis ze sedmého tohoto měsíce, navrhujete mi schůzky, které se neuskuteční, a schováváte se. Myslíte si, vážený pane, že nejsem schopen tohle všechno posoudit? Slibujete mi odměnu za Vám dobře známé služby stran doporučení některých lidí, a zatím, neznámo jak, vše zařizujete tak, že si ode mě berete peníze bez jakéhokoliv potvrzení, a dokonce značné sumy – ano, to se například stalo ne tak dávno, minulý týden. Teď, když jste si vzal peníze, se schováváte a navíc odmítáte mou službu, týkající se Jevgenije Nikolajeviče. Možná spoléháte, že brzy odjedu do Simbirsku, a domníváte se, že spolu nezúčtujeme. Slavnostně Vám oznamuji a dávám Vám čestné slovo, že když na to přijde, úmyslně zůstanu ještě celé dva měsíce v Petrohradě, abych dosáhl svého cíle, a určitě Vás vyhledám. Občas my, našinci, dovedeme dělat naschvály. Nakonec Vám oznamuji, že jestliže mi dnes uspokojivě všechno nevysvětlíte nejprve písemně a pak i ústně, mezi čtyřma očima, a nevyložíte ve svém dopise znovu všechny hlavní podmínky, které jsme si stanovili, a konečně mi nesdělíte svoje názory týkající se Jevgenije Nikolajeviče, budu nucen uchýlit se k prostředkům pro Vás krajně nepříznivým a dokonce i mně samotnému odporným.

Dovoluji si zůstat atd.

5
(Petr Ivanyč Ivanu Petroviči)

11. listopadu

Milý, velectěný příteli, Ivane Petroviči!

Váš list mě rozhořčil do hloubi duše. Není Vám hanba, můj drahý, ale nespravedlivý příteli, takhle jednat se svým největším příznivcem? Nevyjasnit si celou věc a pospíšit si urazit mě takovým urážlivým podezřením?! Spěchám odpovědět na Vaše obvinění. Včera jste mě nezastal doma proto, že jsem byl nečekaně, náhle povolán k loži umírající. Tetička Eufimie Nikolajevna skonala včera večer v jedenáct hodin. Příbuzní mne jednomyslně zvolili organizátorem celého toho plačtivého, smutného ceremoniálu. Měl jsem tolik vyřizování, že jsem ani dnes ráno nestihl sejít se s Vámi nebo alespoň napsat Vám pár řádků. Upřímně lituji toho nedorozumění, které mezi námi vzniklo. Moje slova o Jevgeniji Nikolajeviči, prohozená letmo a žertem, jste pochopil zcela opačně a celé záležitosti jste vtiskl pro mě hluboce urážlivý význam. Připomínáte peníze a vyjadřujete ohledně té věci znepokojení. Bez váhání jsem připraven uspokojit všechna Vaše přání a požadavky, ačkoliv mimochodem musím připomenout, že peníze, tři sta padesát rublů ve stříbře, jsem od Vás přijal minulý týden za dohodnutých podmínek, a nikoliv že bych si je půjčil. V posledním případě by zajisté existovalo potvrzení. Nesnižuji se k vysvětlování dalších bodů, vyložených ve Vašem dopise. Vidím, že je to nedorozumění, spatřuji v tom Vaši obvyklou ukvapenost, horkou hlavu a přímočarost. Vím, že Vaše srdečnost a přímá povaha Vám nedovolí, aby se ve Vašem srdci zahnízdily pochybnosti, a že mi nakonec Vy první podáte ruku. Zmýlil jste se, Ivane Petroviči, obrovsky jste se zmýlil!

Bez ohledu na to, že Váš list mě hluboce ranil, byl bych první, kdo by ještě dnes k Vám zašel a požádal o prominutí, ale mám od včerejška tolik starostí, že jsem naprosto zničen a sotva se držím na nohou. K dovršení všech malérů moje žena ulehla a bojím se, že to bude vážné. Pokud jde o maličkého, chválabohu je mu líp. Odkládám pero… povinnosti mě volají, a je jich spousta.

S Vaším dovolením zůstávám, můj drahocenný příteli… atd.

1

Třináctého ledna letošního roku, roku 1865, manželka mého vzdělaného přítele, kolegy a částečně také vzdáleného příbuzného Ivana Matvejiče Jelena Ivanovna si přála o půl jedné v poledne prohlédnout si krokodýla, kterého ukazovali za jistý poplatek v Pasáži. Ivan Matvejič už měl v kapse jízdenku do ciziny (nejel tam proto, aby se léčil, jako spíš ze zvědavosti) a dostal ten den v úřadu volno, takže se nevzpouzel neodolatelnému přání své choti, ale dokonce sám zahořel zvědavostí.

„Výborný nápad!“ prohlásil spokojeně, „prohlédneme si krokodýla! Chystám se do Evropy, a tak nebude špatné seznámit se ještě předtím s jejími tuzemskými obyvateli.“ S těmi slovy nabídl své ženě rámě a oba se neprodleně odebrali do Pasáže. Já jako obyčejně jsem se na ně jako domácí přítel „pověsil“. Ještě nikdy jsem neviděl svého kolegu v růžovější náladě, než v jaké se nacházel toho pro mě památného jitra – je svatá pravda, že nikdy předem nevíme, co nám osud chystá. Hned jak jsme vešli do Pasáže, přítel se začal rozplývat nad tou velkolepou budovou, a když jsme se přiblížili k obchodu, kde ukazovali obludu, nedávno přivezenou do hlavního města, byl ochoten zaplatit za mě majiteli krokodýla pětadvacetník, což se mu dřív nikdy nestalo. Sotva jsme vstoupili do nevelké místnosti, zpozorovali jsme, že kromě krokodýla tu ukazují také cizokrajné papoušky kakadu a navíc skupinu opic ve zvláštní vitríně v pozadí. Těsně u vchodu vlevo u zdi stála velká plechová nádrž na způsob vany, přikrytá pevnou železnou mříží, a na dně bylo na palec vody. V téhle mělké louži chovali obrovského krokodýla, který ležel bez hnutí jako kláda, zřejmě zbavený v našem sychravém nevlídném počasí, které nepřeje cizincům, všech svých schopností. Obluda v nikom z nás tří zpočátku nevzbudila zvláštní zvědavost.

„Tak to je ten krokodýl,“ pronesla Jelena Ivanovna zpěvavě a soucitně, „já jsem si ho představovala jinak!“

Nejspíš si myslela, že je briliantový. Mezitím k nám přistoupil majitel krokodýla, Němec, a zatvářil se nadmíru nadutě.

„Má pravdu,“ šeptl mi přítel, „uvědomuje si, že je dnes jediný, kdo v celém Rusku předvádí krokodýla.“

Tuhle hloupou poznámku rovněž přičítám nezvykle dobromyslné náladě svého kolegy, který býval v jiných případech tuze závistivý.

„Mně se zdá, že ten váš krokodýl vůbec není živý,“ prohodila znovu Jelena Ivanovna, popíchnutá majitelovou nepřístupností, a s graciézním úsměvem na něho pohlédla, aby toho hrubiána obměkčila – takový manévr je ženám vlastní.

„Omyl, madam,“ odpověděl majitel lámanou ruštinou, nadzvedl do poloviny mříž a hůlkou šťouchl krokodýla do hlavy. Záludný netvor lehce pohnul tlapami a ocasem, aby ukázal známky života, zvedl tlamu a vydal ze sebe jakýsi zvuk připomínající táhlé funění.

„No tak, nezlob se, Karlchen,“ konejšil ho laskavě Němec, posílený ve své samolibosti.

„Ten je ale odporný! Až jsem se polekala,“ ještě koketněji zašveholila Jelena Ivanovna, „teď se mi o něm bude zdát.“

„Ale ve snu vás nekousne, madam,“ poznamenal galantně Němec a první ze všech se zasmál svému vtipu, ale nikdo z nás se k němu nepřidal.

„Pojďme, příteli,“ oslovila přímo mě Jelena Ivanovna, „raději si prohlédneme opice. Mám úžasně ráda opice: jsou tak roztomilé… ale krokodýl je hrozný!“

„Jen se neboj, drahoušku,“ zvolal za námi Ivan Matvejič – lichotilo mu dělat před manželkou hrdinu. „Tenhle ospalý obyvatel faraonovy říše nám nic neudělá,“ a zůstal stát u plechové nádrže. Ba co víc, dokonce rukavicí zalechtal krokodýla na nose, aby, jak se později přiznal, ho donutil znovu funět. Majitel následoval Jelenu Ivanovnu jako dámu k vitríně s opicemi.

Všechno probíhalo náramně a nedalo se nic předvídat. Jelena Ivanovna se natolik zabavila a rozdováděla, až se zdálo, že pro opice zapomněla na celý svět. Spokojeně vykřikovala, neustále se na mě obracela, okatě majitele přehlížela a smála se, jakmile vypozorovala, že se opice podobají jejím krátkodobým známým a přátelům. I já jsem se bavil, protože podobnost byla nepochybná. Majitel nevěděl, zda se má smát či ne, a nakonec se zasmušil. Vtom se rozlehl strašlivý, mohu říci nepříčetný výkřik, až se stěny otřásly. Nevěděl jsem, co si mám myslet, a zpočátku jsem strnul na místě, ale když jsem zjistil, že už i Jelena Ivanovna křičí, střelhbitě jsem se otočil a – co nevidím! Uviděl jsem – panebože – nešťastného Ivana Matvejiče v sevření hrozivých krokodýlích čelistí: krokodýl ho uchopil v pase a vyzvedl do vzduchu. Nešťastník zoufale mrskal nohama a stačil jediný okamžik – a zmizel. Líčím to se všemi podrobnostmi, protože jsem po celou tu dobu stál jako socha a sledoval jsem celý ten proces s takovou pozorností a zvědavostí, na kterou nikdy nezapomenu. V tu osudnou chvíli mi blesklo hlavou, co kdybych se na místě mého přítele ocitl já sám, to by byla nepříjemnost… Ale k věci. Krokodýl zprvu otočil ubožáka ve svých strašlivých čelistech nohama k sobě a nejprve do sebe vsoukal jeho nohy; pak svou oběť vyplivl, a ačkoliv se Ivan Matvejič pokoušel vyprostit a chytal se rukama nádrže, znovu ho do sebe vsoukal, tentokrát až po pás. Nakonec říhl, pak rozevřel čelisti a několikrát je sklapl, takže Ivan Matvejič nám doslova mizel před očima. Naposledy krokodýl rozevřel tlamu a tentokrát spolkl mého vzdělaného přítele beze zbytku. Na krokodýlově šupinaté kůži bylo možné sledovat, jak Ivan Matvejič se všemi svými tvary prochází jeho útrobami. Užuž jsem se chystal vykřiknout, ale osudu se zachtělo ještě jednou si s námi věrolomně zažertovat: krokodýl se vypjal, zřejmě se dávil tak obrovským soustem, říhl, znovu rozevřel svou hrozivou tlamu a v ní se mihla hlava Ivana Matvejiče se zoufalým výrazem: přitom se mu brýle svezly z nosu až na dno nádrže. Jako by ta zoufalá hlava vyskočila jen proto, aby se ještě jednou, naposledy, rozhlédla po okolí a v duchu se rozloučila se všemi světskými radovánkami. Jenomže svůj úmysl nestačila provést: krokodýl se vzchopil, polkl a v okamžení hlava zmizela, tentokrát už navždy. Objevení a zmizení té dosud živé lidské hlavy bylo strašlivé, ale snad proto, že se odehrálo tak rychle a nečekaně, nebo to způsobily brýle, klouzající z nosu, mělo v sobě něco natolik směšného, že jsem znenadání vyprskl, ale vzápětí jsem si uvědomil, že pro domácího přítele nešťastného Ivana Matvejiče se nehodí, aby se v takové chvíli smál, a oslovil jsem s účastným výrazem Jelenu Ivanovnu:

„Teď je s naším přítelem konec!“

Nedovedu ani ve snu vyjádřit, jak silné bylo po celou tu dobu rozrušení Jeleny Ivanovny. Zpočátku po prvním výkřiku jako by ztuhla a pozorovala ten zmatek na první pohled lhostejně, ale s vytřeštěnýma očima; později se srdceryvně rozeštkala, ale já ji uchopil za ruce. V tom okamžiku majitel, zprvu otupělý hrůzou, spráskl ruce a vykřikl s pohledem upřeným k nebi:

„Ach, můj krokodýl, mein allerliebstes Karlchen! Mutter, Mutter, Mutter!“

Po tom výkřiku se otevřely zadní dveře a objevila se Mutter v čepci, stará, ruměná, ale rozcuchaná, a s jekotem se vrhla k svému Němci.

Vypukl zmatek: Jelena Ivanovna jako zběsilá vykřikovala stále jediné slovo: „Řezat! Řezat!“, vrhala se k majiteli a k Mutter a nejspíš v pominutí smyslů žadonila, aby komusi za cosi nařezali. Ale majitel ani Mutter nám nevěnovali sebemenší pozornost a oba bučeli u nádrže jako telata.

„On kaput, brzy prasknout, protože spolknout ganz úředník!“ křičel majitel.

„Unser Karlchen, unser allerliebstes Karlchen wird sterben!“ ječela Němka.

„My siroty a být bez chleba!“ přidal se majitel.

„Řezat, řezat, řezat!“ volala s pláčem Jelena Ivanovna a zaryla nehty do Němcova kabátu.

„On dráždit krokodýl – proč váš muž dráždit krokodýl?“ bránil se Němec. „Vy zaplatit, jestli Karlchen wird prasknout – das war mein Sohn, das war mein einziger Sohn!“

Přiznám se, že jsem byl krajně rozhořčen při pohledu na takový egoismus přivandrovalého Němce a bezcitnost jeho rozcuchané Mutter, nicméně ustavičně opakované výkřiky Jeleny Ivanovny „řezat, řezat“ mě zneklidňovaly ještě víc a nakonec cele upoutaly mou pozornost, až jsem se vyděsil… Předesílám, že ty podivné výkřiky jsem špatně pochopil: měl jsem dojem, že Jelena Ivanovna na okamžik ztratila zdravý rozum, ale přesto, aby pomstila záhubu drahého manžela, navrhovala v zájmu vlastního zadostiučinění, aby krokodýla spráskali důtkami. Nakonec se ukázalo, že tím mínila něco úplně jiného. S jistými rozpaky jsem se ohlédl na dveře a začal jsem ji přemlouvat, aby se uklidnila, a hlavně, aby nepoužívala choulostivé slovo „řezat.“

Takové zpátečnické přání tady, v samém srdci Pasáže a vzdělané společnosti, pár kroků od sálu, kde možná právě v tu chvíli pan Lavrov přednáší pro veřejnost, je nejen nesplnitelné, ale dokonce nemyslitelné a každou minutu mohlo přivolat hvízdot vzdělanců a karikatury pana Stěpanova. Ke své hrůze jsem zjistil, že moje podezření a obavy byly oprávněné: náhle se rozhrnula opona, oddělující krokodýlárnu od kamrlíku, kde se vybíraly pětadvacetníky, a na prahu se vynořila hluboce předkloněná postava s kníry, plnovousem a s čepicí v ruce a snažila se nepřestoupit práh krokodýlárny, aby si uchovala právo nezaplatit vstupné.

„Takové zpátečnické přání, milostivá,“ pronesl neznámý a všemožně se pokoušel udržet rovnováhu a nepřepadnout k nám dovnitř, „nedělá čest vašemu duševnímu rozvoji a je podmíněno nedostatkem fosforu v mozku. Budete neprodleně vypískána v kronice pokroku i v našich satirických listech…“

Nedořekl: majitel krokodýla, který se mezitím vzpamatoval a s hrůzou zahlédl člověka, jenž nezaplatil vstupné, a přesto mluvil v krokodýlárně, se vrhl na neznámého pokrokáře a pěstmi ho vyprovodil ven. Na okamžik nám oba zmizeli z očí za oponou a já jsem se konečně dovtípil, že celý ten zmatek vypukl pro nic za nic. Ukázalo se, že Jelena Ivanovna je zcela nevinná: vůbec ji nenapadlo, jak jsem výše poznamenal, ponižujícím způsobem, zpátečnicky spráskat krokodýla důtkami, ale jednoduše si přála, aby mu nožem rozřezali břicho a osvobodili tak jejího manžela.

„Cože? Vy chtít, aby můj krokodýl zahynout?!“ zaúpěl majitel, který znovu vběhl dovnitř, „ne, ne, jen ať váš muž nejdřív zahynout a pak krokodýl! Mein Vater ukazovat krokodýl, mein Grossvater ukazovat krokodýl, mein Sohn bude ukazovat krokodýl a já budu ukazovat krokodýl! Všichni budou ukazovat krokodýl. Já ganz Europa projet a být slavný, ale vy nebýt slavná ganz Europa a zaplatit mně pokutu!“

„Ja, ja,“ přizvukovala zlostná Němka, „my vás nepustit, pokutu zaplatit, jestli Karlchen prasknout!“

„Správně,“ přisvědčil jsem klidně a přál jsem si co nejrychleji odtáhnout Jelenu Ivanovnu domů. „Nemělo by cenu krokodýla rozřezat, protože náš drahý přítel už se pravděpodobně vznáší někde na nebesích.“

„Kamaráde,“ ozval se v tu chvíli naprosto nečekaně hlas Ivana Matvejiče a krajně nás překvapil, „podle mého názoru je zapotřebí jednat přímo prostřednictvím dozorčí kanceláře, protože Němec bez pomoci policie nepochopí pravdu.“

Ta slova, vyřčená pevně, důrazně a svědčící o neobyčejné duchapřítomnosti, nás zpočátku ohromila natolik, že jsme všichni odmítali věřit svým uším. Vzápětí jsme se rozběhli k nádrži s krokodýlem a stejně zbožně jako nedůvěřivě jsme naslouchali nešťastnému vězni. Měl tlumený, slabý a dokonce pisklavý hlas, který jako by vycházel z velké dálky. Působilo to, jako kdyby si nějaký čtverák zakryl ústa obyčejným polštářem na spaní, odešel do vedlejší místnosti a křičel, aby předvedl obecenstvu, které zůstalo v prvním pokoji, jak se překřikují dva mužici v pustině, nebo jestliže je dělí hluboká strž. Jednou jsem měl to potěšení vyslechnout takový žert o vánočních svátcích u svých známých.

„Ivane, drahoušku, ty jsi živ!“ zablekotala Jelena Ivanovna.

„Živ a zdráv,“ odpověděl Ivan Matvejič, „a díky Bohu jsem byl pozřen bez sebemenší úhony. Znepokojuje mě jen jedno: jak budou na tu epizodu pohlížet moji nadřízení – získat jízdenku na cestu do ciziny a pak se ocitnout v krokodýlovi, to nesvědčí o velkém důvtipu.“

„Drahoušku, nestarej se teď o důvtipnost. Především se odtamtud musíš nějak vyškrabat,“ přerušila ho Jelena Ivanovna.

„Vyškrabat, vyškrabat!“ vykřikl majitel krokodýla, „nedovolím škrábat krokodýl. Teď publikum bude moc chodit a já budu fünfzig kopejek žádat, a Karlchen přestat prasknout.“

„Gott sei Dank!“ přidala se majitelka.

„Mají pravdu,“ klidně poznamenal Ivan Matvejič, „ekonomický princip je na prvním místě.“

„Kamaráde,“ zvolal jsem, „okamžitě běžím k tvým nadřízeným a budu si stěžovat, protože tuším, že my sami z téhle kaše nevybředneme.“

„Taky si myslím,“ souhlasil Ivan Matvejič, „ale bez finanční náhrady je stěží možné v našem století ekonomické krize jen tak pro nic za nic rozřezat krokodýlovi břicho. Vzniká nevyhnutelná otázka: kolik vezme majitel za svého krokodýla? A současně další: kdo to zaplatí? Jak víš, já žádné prostředky nemám…“

„Snad bys to mohl uhradit z platu,“ podotkl jsem nesměle, ale majitel mě hbitě přerušil:

„Já neprodat krokodýl, já tři tisíce prodat krokodýl, já čtyři tisíce prodat krokodýl! Teď publikum hodně chodit bude. Já pět tisíc prodat krokodýl!“ Zkrátka se nesnesitelně naparoval, oči mu radostně blýskaly a zračila se v nich zištnost a odporná hamižnost.

„Jedu!“ vykřikl jsem rozhořčeně.

„Já taky! Já taky! Pojedu až k Andreji Osipyči a obměkčím ho svými slzami,“ zanaříkala Jelena Ivanovna.

„Nedělej to, přítelkyně moje,“ přerušil ji manžel, který už dlouho na Andreje Osipyče žárlil a věděl, že ochotně pojede k tomu vzdělanci, aby si poplakala, protože ví, že jí slzy náramně sluší. „A tobě to taky neradím, kamaráde,“ pokračoval, „nemá smysl jen tak zničehonic jezdit – kdoví, co by z toho vzešlo. Radši ještě dnes zajeď k Timofeji Semjonyči, jen tak, na soukromou návštěvu. Je to staromódní a omezený, ale solidní člověk a hlavně – přímý. Pozdravuj ho ode mě a popiš mu všechny okolnosti mého případu.

Z posledního whistu mu dlužím sedm rublů, zaplať mu je ve vhodné chvíli: to přísného staříka obměkčí. V každém případě může být jeho rada pro nás vodítkem. A teď prozatím odveď Jelenu… Uklidni se, přítelkyně moje,“ pokračoval, „unavil mě všecek ten křik a babské hádky a chtěl bych si trochu odpočinout. Tady je teplo a měkce, i když jsem se ještě nestačil v tomhle nečekaném útočišti porozhlédnout…“

„Porozhlédnout? Copak je tam světlo?“ vykřikla rozradostněná Jelena Ivanovna.

„Obklopuje mě neproniknutelná noc,“ odpověděl ubohý vězeň, „ale mám hmat a dovedu se rozhlížet rukama. Buď sbohem, zachovej klid a neodpírej si žádné rozptýlení. Zítra na shledanou! A ty, Semjone, ke mně večer přijď, a protože jsi roztržitý a můžeš zapomenout, uvaž si uzel na kapesníku…“

Přiznám se, byl jsem rád, že mohu odejít, protože jsem se cítil příliš unavený a částečně mě to všechno, co se tu odehrávalo, omrzelo. Spěšně jsem nabídl rámě posmutnělé, ale vzrušením zkrásnělé Jeleně Ivanovně a co možná nejrychleji jsem ji vyvedl z krokodýlárny.

„Večerní vstupné je zase pětadvacetník!“ volal za námi majitel.

„Božínku, to jsou mi hamižníci!“ prohodila Jelena Ivanovna a zhlížela se v každém zrcadle umístěném na stěnách mezi pilíři Pasáže: zjevně si uvědomovala, že zkrásněla.

„Ekonomický princip,“ odpověděl jsem s lehkým vzrušením. Pyšnil jsem se svou dámou před kolemjdoucími.

„Ekonomický princip…“ protáhla sympatickým hláskem, „nerozuměla jsem ani slovo z toho, co před chvílí říkal manžel o tom odpuzujícím ekonomickém principu.“

„Vysvětlím vám to,“ nabídl jsem se a neprodleně jsem začal vykládat o blahodárných důsledcích přílivu zahraničního kapitálu do naší vlasti – četl jsem o tom už ráno v Petrohradských zprávách a v Chlupu.

„To je všechno tak podivné!“ přerušila mě po chvilce, „už přestaňte, vy ohavo… Co to mluvíte za hlouposti? Povězte – nejsem moc červená v obličeji?“

„Jste krásná jako ta nejkrásnější růže,“ poznamenal jsem. Využil jsem příležitosti, abych jí složil poklonu.

„Vy čtveráku!“ zaštěbetala samolibě. „Chudáček Ivan,“ dodala po chvíli a koketně sklonila hlavinku na rameno, „vážně, je mi ho líto! Panebože!“ vykřikla náhle, „řekněte mi, jak tam bude dnes jíst a… a… a… co když se mu bude chtít třeba…“

Byla to nepředvídaná otázka a i mě zaujala. Po pravdě řečeno, mě vůbec nenapadla – ženy jsou při řešení běžných každodenních úkolů mnohem praktičtější než muži.

„Chudáček, dostat se do takové… Žádná zábava a jenom tma… Škoda že nemám u sebe žádnou jeho fotografii… Jsem teď něco jako vdova,“ dodala s okouzlujícím úsměvem, zřejmě zaujatá svým novým postavením. „Hm… přece jen je mi ho líto!“

Zkrátka a dobře – projevil se zcela pochopitelný a přirozený stesk mladé zajímavé ženy po muži, který zahynul. Konečně jsem ji dovedl domů, uklidnil jsem ji a poobědval společně s ní. Po šálku vonné kávy jsem se v šest hodin vypravil k Timofeji Semjonyči: měl jsem za to, že v tuto dobu všichni ženatí muži určitých zaměstnání sedí nebo leží doma.

Napsal jsem tuhle první kapitolu stylem vhodným pro líčenou událost, a dále hodlám pokračovat nepříliš vznešeným, zato však přirozeným stylem, což předem dávám čtenáři na vědomí.

2

Vážený Timofej Semjonyč mě uvítal nějak uspěchaně a snad poněkud rozpačitě. Odvedl mě do své těsné pracovny a pečlivě za sebou zavřel dveře: „Aby nás děti nerušily,“ pronesl se zřejmým neklidem. Pak mě posadil na židli u psacího stolu, sám usedl do křesla, přehrnul si šosy starého prošívaného županu a zatvářil se pro každý případ jaksi oficiálně, dokonce přísně, přestože nebyl ani můj nadřízený, ani nadřízený Ivana Matvejiče a dosud byl považován za našeho kolegu a dokonce dobrého známého.

„Především,“ začal, „si uvědomte, že nejsem žádný váš nadřízený, ale stejný podřízený jako vy nebo Ivan Matvejič… Nemám s tím vším nic společného a nehodlám se do ničeho zaplést.“

Podivil jsem se, že nejspíš už všechno ví. Přesto jsem mu znovu podrobně vylíčil celý případ. Mluvil jsem dokonce vzrušeně, plnil jsem v tom okamžiku povinnost opravdového přítele. Hostitel mě vyslechl bez zvláštního údivu a zjevně trochu podezíravě.

„Považte,“ řekl, „vždycky jsem předpokládal, že se mu právě tohle stane.“

„Dovolte, a proč, ten případ je sám o sobě zcela výjimečný, prosím…“

„Souhlasím. Ale Ivan Matvejič po celou tu dobu, co u nás sloužil, směřoval k takovému konci. Byl šikovný, dokonce, prosím, domýšlivý. Pořád jen ‚pokrok, pokrok‘ a všelijaké ideje. A vida, k čemu ten pokrok vede!“

„Ale tady jde o zcela výjimečný případ a nedá se z něj vyvozovat obecné pravidlo pro všechny pokrokáře…

„Ba ne, je to tak, prosím. Věřte, to všechno je následek přílišné vzdělanosti…, abyste věděl. Příliš vzdělaní lidé se do všeho hrnou a obzvlášť tam, kam je nikdo nezve. A vůbec, možná že to znáte líp,“ dodal jakoby uraženě. „Já jsem starý nedouk, začínal jsem jako vojácké dítě a letos to bude, prosím, padesát let, co jsem ve službě.“

„Kdeže, Timofeji Semjonyči, co vás to napadá! Naopak, Ivan Matvejič prahne po vaší radě a pokynech, dokonce, abych tak řekl, se slzami v očích…, prosím.“

„Se slzami v očích, říkáte? Hm. Jenomže to jsou krokodýlí slzy a těm se nedá věřit. Řekněte, proč ho to táhlo do ciziny? A kde na to vzal? Vždyť žádné prostředky nemá.“

„Z ušetřených peněz, Timofeji Semjonyči, z posledních mimořádných odměn,“ odpověděl jsem lítostivě. „Chtěl si vyjet jen na tři měsíce… do Švýcarska… do vlasti Viléma Tella.“

„Viléma Tella? Hm...“

„Chtěl v Neapoli uvítat jaro, prosím. Prohlédnout si muzea, poznat mravy, zvířata…“

„Hm… Zvířata! Podle mého ho tam vedla pouhá pýcha. Jaká zvířata? Máme snad u nás málo zvířat? Existují zvěřince, muzea, velbloudi. V blízkém okolí Petrohradu žijou medvědi… A podívejme, on se nám nakonec usadí v krokodýlovi…“

„Smilujte se, Timofeji Semjonyči, člověk upadl do neštěstí, obrací se k vám jako k příteli, jako ke staršímu bratrovi, touží po vaší radě, a vy mu ještě vyčítáte… Politujte alespoň nešťastnou Jelenu Ivanovnu…“

„To myslíte, prosím, jeho ženu? Zajímavá panička…“ prohodil stařík, zjevně obměkčen, a labužnicky šňupl. „Subtilní osůbka. Pěkně tvarovaná, a hlavičku nosí na stranu, takhle… Velmi sympatické, prosím. Andrej Osipyč se o ní předevčírem zmiňoval.“

„Zmiňoval?“

„Ano, prosím, a velmi lichotivě. ‚Poprsí,‘ povídá, ‚vzhled, účes… Hotová broskvička k nakousnutí,‘ a rozesmál se… Mládí je mládí.“ Stařík se hlasitě vysmrkal. „A vida, je to mladý člověk a jakou kariéru, prosím, dělá…“

„Ale tady jde přece o něco jiného, nemyslíte, Timofeji Semjonyči…?“

„Samosebou, samosebou, prosím.“

„Tak co, vážený?“

„Co já můžu dělat?“

„Poraďte jako zkušený člověk, jako příbuzný! Převezměte velení! Co by se mělo podniknout? Jít k nadřízeným nebo…“

„K nadřízeným? Ani nápad, prosím,“ zarazil mě kvapně stařík. „Jestli chcete slyšet mou radu, tak především je nutné celou tu záležitost ututlat a jednat, abych tak řekl, po soukromé linii. Je to podezřelý a neslýchaný případ, prosím. Hlavně neslýchaný, tady je každá rada drahá… Nemáme, prosím, žádný vzor… To je špatné doporučení… Proto především opatrnost… jen ať si tam poleží. Je zapotřebí vyčkat, ano, vyčkat…“

„Ale proč vyčkat, Timofeji Semjonyči? Co když se tam zadusí?“

„Proč by se zadusil, prosím? Říkal jste přece, že tam má dokonce určitý komfort.“

Znovu jsem mu všechno vylíčil. Stařík se zamyslel. „Hm,“ pronesl a otáčel v ruce tabatěrkou, „podle mého je dokonce dobře, že si tam nějakou dobu poleží, namísto aby jel do ciziny. Ať si tam v klidu popřemýšlí; není zapotřebí se zadusit, to dá rozum… Je nezbytné učinit příslušná opatření, aby si uchoval zdraví: měl by se tam vyvarovat kašle a podobně… A co se týká Němce, podle mého názoru je v právu, a dokonce víc než protistrana, protože do jeho krokodýla vlezl Ivan Matvejič bez dovolení, a ne aby on vlezl bez dovolení do krokodýla… Ivana Matvejiče. Ten pokud se pamatuju, žádného krokodýla nevlastnil. Tudíž krokodýl představuje soukromé vlastnictví a bez náhrady ho nelze, prosím, rozřezat…“

„Pro záchranu lidstva, Timofeji Semjonyči.“

„To už je věc policie, prosím. Tam je záhodno se obrátit.“

„Ale Ivana Matvejiče mohou potřebovat i u nás. Mohou si ho, prosím, vyžádat.“

„Potřebovat, říkáte? Hehehe! Navíc se soudí, že je na dovolené, takže to celé můžeme ignorovat, a on ať si tam prohlíží evropské země. Něco jiného by bylo, kdyby se nevrátil včas z dovolené – v tom případě se zeptáme, budeme se informovat…“

„Uznejte, Timofeji Semjonyči – celé tři měsíce!“

„Sám si to zavinil. Kdo ho tam strkal? Takhle možná nezbude, než mu najmout ošetřovatelku, kterou by platil erár, a to předpisy nepřipouštějí. A hlavně – krokodýl je soukromé vlastnictví a tady vstupuje do hry ekonomický princip. A ten je na prvním místě, prosím. Před třemi dny na večírku u Luky Andrejiče o tom mluvil Ignatij Prokofjevič. Znáte ho? Je to podnikatel, a co řekne, to má hlavu a patu. ‚Potřebujeme průmysl,‘ povídá, ‚průmyslu máme málo. Musíme mu pomáhat na svět. Potřebujeme kapitál a to znamená, že by měl vzniknout střední stav, takzvaná buržoazie. A protože nám kapitál chybí, měli bychom ho přilákat z ciziny. Za prvé je zapotřebí umožnit zahraničním společnostem, aby si mohly u nás koupit pozemky, jak se to dnes prosazuje v zahraničí. To naše občinové vlastnictví je jed, přivede nás do záhuby,‘ povídá. A s jakým zápalem dovede mluvit! No co, pro takové se to hodí, jsou to podnikatelé… a ne úředníci. ‚S občinou,‘ povídá, ‚nerozvineme ani průmysl, ani zemědělství. Je třeba, aby zahraniční společnosti pokud možno skoupily po částech veškerou naši půdu, a pak to chce ji drobit, drobit, drobit na co nejmenší parcely‘ – víte, to drrrobit si přímo vychutnával – ‚a ty potom prodávat do soukromého vlastnictví. Vlastně spíš než prodávat pronajímat. Až se všechna naše půda ocitne v rukou zahraničních společností, bude možné stanovit za pronájem jakoukoliv cenu. A tudíž mužik musí pracovat třikrát tolik, aby uhájil holé živobytí, a nebude těžké ho kdykoliv vyhnat. Uvědomí si to a podřídí se, bude poslouchat a třikrát tolik pracovat za tutéž cenu. Ale dnes v občině? Co mu záleží na práci! Ví, že hladem neumře, a tak se nepřetrhne a pije. Takhle k nám budou přitékat peníze, vznikne kapitál a buržoazie. Onehdá anglický politický a literární časopis Times rozebíral naše finance a psalo se tam, že naše finance nerostou, protože nám chybí střední stav, nemáme nadité prkenice ani učelivé proletáře…‘ Ignatij Prokofjevič umí mluvit! Hotový řečník, prosím. Chce poslat svoje vyjádření nahoru a pak to uveřejnit v novinách. To nejsou žádné veršíky, jaké skládá Ivan Matvejič…“

„A co tedy radíte Ivanu Matvejiči?“ vmísil jsem se konečně do hovoru, když se stařík dost vymluvil. Rád si potlachá, a tím dává najevo, že není žádný zpozdilec a všechno ví.

„Co radím? Hm… Právě k jeho případu, prosím, směřuju. Snažíme se přilákat do naší země cizí kapitál a posuďte sám: sotva se kapitál přilákaného majitele krokodýla prostřednictvím Ivana Matvejiče zdvojnásobil, my místo abychom zahraničního vlastníka protěžovali, pokoušíme se jeho základnímu kapitálu rozpárat břicho. No uznejte, sluší se to? Podle mého Ivan Matvejič jako věrný syn vlasti by se měl radovat a pyšnit tím, že svou osobou zdvojnásobil, a možná ztrojnásobil hodnotu zahraničního krokodýla. Je to potřebné pro přilákání cizího kapitálu. Když se to podaří jednomu, hleďme, třeba přijede s krokodýlem někdo další, třetí už přiveze naráz dva nebo tři kusy a kolem nich se soustředí kapitál. A taky buržoazie. To všechno by se mělo podpořit.“

„Co vás napadá, Timofeji Semjonyči,“ vykřikl jsem, „vy žádáte od chudáka Ivana Matvejiče skoro nadlidskou oběť!“

„Já nic nežádám a především vás prosím, jako jsem vás prosil už předtím, abyste vzal na vědomí, že nejsem žádný nadřízený, a tedy nemohu od nikoho nic vyžadovat. Mluvím jako syn vlasti, totiž ne jako ten časopis, ale prostě jako syn vlasti. A pak: kdo mu poroučel, aby vlezl do krokodýla? Je to solidní člověk, má určité postavení, žije v zákonitém manželství a najednou – takový krok! Je to vhodné?“

„Ale k tomu kroku došlo neúmyslně, prosím.“

„Kdo ví? A pak – z čeho zaplatí majiteli krokodýla, ptám se?“

„Snad z platu, Timofeji Semjonyči.“

„A bude to stačit?“

„Nebude, Timofeji Semjonyči,“ odpověděl jsem smutně. „Majitel krokodýla se zpočátku polekal, že krokodýl praskne, a sotva se přesvědčil, že všecko je v pořádku, nafoukl se a byl rád, že může zdvojnásobit cenu.“

„Ztrojnásobit, zečtyřnásobit! Obecenstvo se teď pohrne a majitelé krokodýlů jsou mazané plemeno. Navíc jedí rádi maso a neodřeknou si žádnou zábavu. A proto, opakuju, ať Ivan Matvejič všecko inkognito pozoruje a nepospíchá. Ať všichni třeba vědí, že sedí v krokodýlovi, ale jen neoficiálně. V daném ohledu má Ivan Matvejič zvláštní výhodu, protože oficiálně je na dovolené… v cizině. Někdo řekne, že sedí v krokodýlovi, ale my tomu neuvěříme. Tak se to dá zdůvodnit. Hlavně ať vyčká – kam by spěchal?“

„No a co když…“

„Nemějte starost, je zdravý jako řípa, ten něco vydrží.“

„No a když vyčká, co pak?“

„Hm… Nezastírám, je to krajně složitý případ, prosím. Člověk se v tom nevyzná, a hlavně vadí, že doposud nemáme podobný příklad. Kdybychom ho měli po ruce, mohli bychom se tím nějak řídit. Ale takhle – jak to vyřešit? Než něco vymyslíme, celý případ se protáhne.“

Hlavou mi bleskl šťastný nápad.

„A nedalo by se to zařídit tak,“ navrhl jsem, „že by si podal žádost o služební pobyt, když už je mu souzeno zůstat v útrobách té obludy a z vůle Prozřetelnosti to přežije?“

„Hm… leda formou neplacené dovolené…“

„A nešlo by to formou placené dovolené?“

„Na jakém podkladě?“

„Třeba jako služební cesta…“

„Jaká a kam?“

„No přece do… do krokodýlích útrob… Tak říkajíc za účelem získání informací a studia faktů přímo na místě. Bude to samozřejmě nové, ale pokrokové a projeví se v tom péče o vzdělání, prosím..“

Stařík se zamyslel.

„Posílat úředníka na služební cestu do krokodýlích útrob se zvláštními úkoly je podle mého mínění hloupé. Předpisy to, prosím, nedovolují. A jaké tam může plnit zvláštní úkoly?“

„To znamená, že by to byla záležitost statistiky. V té se nevyznám, a taky nejsem žádný filozof. Vy říkáte – fakta, ale my jsme beztak zavaleni fakty a nevíme, co si s nimi počít. A navíc je statistika nebezpečná…“

„Čím, prosím?“

„Ano, ano, nebezpečná. A navíc, on bude sdělovat fakta a přitom si bude ležet v krokodýlovi. Copak se dá sloužit vleže? To je další novinka a navíc nebezpečná, prosím – žádný takový příklad neznáme. Kdybychom se mohli alespoň o nějaký precedentní příklad opřít, dalo by se to s tou služební cestou zařídit.“

„Ale vždyť k nám dodneška živé krokodýly nevozili, Timofeji Semjonyči.“

„Hm… pravda…“ a stařík se znovu zamyslel. „Abyste věděl, vaše námitka je správná a dokonce by mohla sloužit jako podklad k dalšímu jednání o celé té záležitosti. Ale taky uvažte, co když současně s dovozem dalších živých krokodýlů začnou naši úředníci mizet a později budou žádat o služební pobyt v jejich útrobách s odůvodněním, že je tam teplo a měkce…? A pak – jen tak si válet šunky v krokodýlovi – uznejte, to je špatný příklad, prosím. Vždyť by tam možná leckdo vlezl jen tak, pro nic za nic, jen aby shrábl peníze, prosím.“

„Poraďte, Timofeji Semjonyči! Abych nezapomněl: Ivan Matvejič mě prosil, abych vám splatil dloužek z whistu, sedm rublů.“

„Ach ano, onehdá prohrál u Nikifora Nikiforyče! Vzpomínám si, prosím. Byl tehdá tak veselý, vtipkoval a tumáš!“ Stařík byl upřímně dojat.

„Poraďte, Timofeji Semjonyči!“

„Vynasnažím se, prosím. Soukromě se budu informovat. A vůbec, zjistěte jen tak bokem, neoficiálně, s jakou cenou za svůj exponát by souhlasil majitel krokodýla.“

Stařík zjevně zjihl.

„Neprodleně vše zjistím,“ ujistil jsem ho, „a okamžitě vám podám zprávu.“

„A co jeho žena… je teď sama? Nestýská se jí?“

„Měl byste ji navštívit, Timofeji Semjonyči.“

„Navštívím, prosím, tuhle jsem už na to myslel… a teď je vhodná příležitost… To byl nápad, prohlížet si krokodýla! Ostatně, já sám bych si ho taky rád prohlédl.“

„Navštivte toho ubožáka, Timofeji Semjonyči.“

„Navštívím, prosím. Samosebou, tím mu nechci dávat žádné klamné naděje. Přijdu jako soukromá osoba… Tak tedy na shledanou, já musím zase k Nikiforu Nikiforyči, prosím. Přijdete taky?“

„Ne, prosím, chystám se k našemu vězni.“

„Hm, tak tedy hurá k vězni!… Ach, ta lehkomyslnost!“

Rozloučil jsem se se staříkem. Hlavou se mi honily všelijaké myšlenky. Timofej Semjonyč je dobrák a poctivec od kosti. A přece, když jsem od něho odcházel, zaradoval jsem se, že už měl padesáté jubileum služby a je u nás vzácnost. Pochopitelně jsem se okamžitě rozběhl do Pasáže, abych všechno pověděl svému ubohému příteli. A taky mě poháněla zvědavost, jak se zařídil a jak se dá žít v krokodýlovi. Dá se v něm vůbec existovat? Chvílemi mi připadalo, že to všecko je jakýsi obludný sen tím spíš, že šlo o obludu…

3

A přece to nebyl sen, nýbrž pravá nepochybná skutečnost. Cožpak bych vám to jinak vyprávěl? Ale pokračuji…

Do Pasáže jsem dorazil pozdě, až kolem deváté večer, a do krokodýlárny jsem musel projít zadním vchodem, protože Němec zavřel svůj krám dřív než obvykle. Chodil sem tam, jen tak po domácku, v jakémsi usmoleném starém utíkáčku, a působil ještě trojnásob spokojeněji než předtím dopoledne. Bylo vidět, že už se ničeho nebojí a že „publikum hodně chodit“. Mutter se objevila později se zřejmým úmyslem mě sledovat. Oba si spolu často špitali. Přestože krám už byl zavřený, vzal si Němec ode mě pětadvacetník. Taková zbytečná důslednost!

„Vy pokaždé platit. Publikum – rubl, vy pětadvacetník, protože vy být dobrý pšítel vašeho pšítel, a já si vážit pšítel…“

„Jestlipak je můj vzdělaný přítel ještě živ?“ zvolal jsem a přiblížil jsem se ke krokodýlovi v naději, že moje slova dolehnou k Ivanu Matvejiči a polichotí jeho ješitnosti.

„Živ a zdráv,“ odpověděl hlasem, který vycházel jakoby z dálky nebo zpod postele, i když jsem stál vedle něho, „jsem živ a zdráv, ale o tom všem až později… Co nového?“

Předstíral jsem, že jsem nezaslechl jeho otázku, a užuž jsem se začal účastně a spěšně vyptávat, jak se mu daří, jaké to je v krokodýlích útrobách a co tam vlastně je. Vyžadovalo to jednak přátelství, jednak obyčejná zdvořilost. Jenomže přítel mě vrtošivě, dokonce mrzutě přerušil.

„Co nového?“ vykřikl velitelsky pisklavým hlasem, tentokrát mimořádně odporným.

Vylíčil jsem mu do všech podrobností svůj rozhovor s Timofejem Semjonyčem a pokusil jsem se nasadit poněkud uražený tón.

„Stařík má pravdu,“ usoudil přítel stejně ostře, jak se mnou obvykle mluvil. „Mám rád praktické lidi a nesnáším sladkobolné kuňkaly. Ale ochotně přiznávám, že ani tvůj nápad se služební cestou není tak docela k zahození. Opravdu mohu získat řadu informací zajímavých z hlediska vědy i morálky. Ovšem teď to všechno nabývá nové nečekané podoby a nestojí za to se starat jen kvůli platu. Dobře poslouchej. Sedíš?“

„Ne, stojím.“

„Tak si někam sedni, třeba na zem, a dobře poslouchej.“

Popadl jsem zlostně židli a vztekle jsem jí bouchl o podlahu.

„Poslyš,“ spustil velitelsky, „dnes přišlo hodně lidí, prostě nepočítaně. K večeru už se nedostávalo místa a v zájmu udržení pořádku se objevila policie. V osm hodin, to jest dřív než obvykle, majitel dokonce uznal za nutné celý podnik zavřít a přerušit demonstraci, aby si spočítal získané peníze a pohodlněji se připravil na zítřek. Vím, že zítra tady bude hotový jarmark. Zavítají sem největší vzdělanci zdejší metropole, dámy z nejvyšších kruhů, cizí vyslanci a právníci. Ba co víc: lidé se sem začnou sjíždět ze všech koutů naší velké zvídavé říše. A důsledek? Všem budu na očích a třebaže schovaný, stanu v čele! Začnu poučovat ten duchaprázdný dav. Poučen zkušeností, budu příkladem vznešenosti a smíření s osudem. Stanu se takříkajíc katedrou, odkud budu poučovat lidstvo. Dokonce už jen přírodovědné informace, které mohu sdělit o netvorovi, ve kterém pobývám, jsou nesmírně cenné. Proto si vůbec nestěžuji na to, co se stalo, ale dokonce pevně doufám ve skvělou kariéru.“

„A neomrzí tě to?“ utrousil jsem jedovatě.

Nejvíc ze všeho mě rozezlilo, že už skoro přestal užívat osobní zájmena – natolik se dělal důležitým. Nicméně to všecko mě zmátlo. Proč se ta lehkomyslná palice tolik vytahuje? šeptal jsem si pro sebe a skřípal jsem zuby. Měl by plakat a ne se vytahovat.

„Ne!“ odsekl na mou poznámku. „Jsem prodchnut velkými idejemi a teprve teď mohu v klidu snít o zlepšení osudu celého lidstva. Z krokodýla vyjde na světlo pravda. Nepochybně vynaleznu novou vlastní teorii nových ekonomických vztahů a budu se jí pyšnit – dodnes se mi to nepodařilo pro nedostatek času, stráveného v úřadě a v banálních světských radovánkách. To všechno odvrhnu a bude ze mě nový Fourier. Mimochodem – vrátil jsi Timofeji Semjonyči sedm rublů?“

„Ano, ze svého,“ odpověděl jsem a snažil jsem se tónem svého hlasu dát najevo, že jsem to dal doopravdy ze svého.

„Pak se vyrovnáme,“ utrousil povýšeně. „Čekám, že mi zaručeně přidají – komu jinému by měli přidat, ne-li mně? Přináším fantastický užitek. Co žena?“

„Ptáš se nejspíš na Jelenu Ivanovnu?“

„Co žena?!“ dokonce zaječel.

Nedalo se nic dělat… Poslušně jsem vyložil, v jakém rozpoložení jsem zanechal Jelenu Ivanovnu, ačkoliv jsem skřípal zuby. Ani mě nevyslechl do konce.

„Mám s ní zvláštní záměry,“ spustil netrpělivě. „Jestli já budu slavný tady, chci, aby ona byla slavná tam. Vědci, básníci, filozofové, zahraniční mineralogové i státní činitelé po dopolední besedě se mnou budou večer pospíchat do jejího salonu. Od příštího týdne by se měly každý večer u ní pořádat salony. Dvojnásobný plat jí poskytne prostředky na pohoštění, a protože se pohoštění omezí na čaj a odměnu pro najaté sluhy, nebude to problém. Tady i tam se bude mluvit o mně. Už dlouho jsem čekal na příležitost, aby se o mně mluvilo, ale nedocílil jsem toho, spoutávala mě moje bezvýznamnost a nízké postavení. A teď stačilo jedno prachobyčejné sklapnutí krokodýlích čelistí a všeho bylo dosaženo. Každé moje slovo bude vyslechnuto, o každém mém výroku se začne přemýšlet, bude kolovat, budou ho tisknout. A já jim ukážu, co ve mně je! Konečně pochopí, jaké schopnosti nechali zapadnout v útrobách netvora. ‚Ten člověk se mohl stát zahraničním ministrem a řídit celou říši,‘ řeknou, ‚a ten člověk neřídil celou cizí říši,‘ řeknou jiní. No prosím, čím jsem horší než nějaký Garnier-Pagès, či jak se jen všichni… A žena mi musí dělat pandán – já mám mozek, ona má krásu a půvab. ‚Je krásná, proto je to jeho žena,‘ řeknou jedni. ‚Je krásná, protože je jeho žena,‘ opraví je jiní. Pro každý případ ať si Jelena Ivanovna hned zítra koupí encyklopedický slovník v redakci Andreje Krajevského, aby uměla o všem mluvit. Nejčastěji ať čte politické úvodníky Petrohradských zpráv a denně je srovnává s Chlupem. Předpokládám, že majitel krokodýla někdy bude ochoten dopravit mě společně s krokodýlem do velkolepého salonu mé ženy. Budu stát ve vitríně uprostřed přepychového salonu a budu hýřit vtipy, které si od rána nastřádám. Státnímu činiteli sdělím svoje plány, s básníkem budu hovořit ve verších, s dámami budu zábavný a morálně přijatelný, protože nejsem nebezpečný jejich manželům. Všem ostatním budu sloužit jako příklad odevzdanosti do vůle Prozřetelnosti a osudu. Ze své ženy udělám první dámu naší literatury. Vyzvednu její přednosti a vyložím lidem, že jako moje žena musí mít celou řadu mimořádných kvalit, a jestliže je Andrej Alexandrovič právem nazýván naším ruským Alfredem de Musset, stejným právem by měla být ona nazývána naší ruskou Evženií de Tour.“

Přiznávám, i když všechno to plácání se trochu podobalo mému dřívějšímu příteli, napadlo mě, že blouzní v horečce. Byl to stále týž známý každodenní Ivan Matvejič, ale viděný zvětšovacím sklem, které dvacetinásobně zvětšovalo.

„Kamaráde,“ zeptal jsem se ho, „věříš v dlouhověkost? A vůbec, řekni: cítíš se zdráv? Jak jíš, spíš, dýcháš? Jsem tvůj přítel a uznej, že tvůj případ je nad lidské chápání, skoro nadpřirozený, a proto je moje zvědavost zcela pochopitelná.“

„Je to pustá zvědavost, nic víc,“ poučoval mě, „ale bude ukojena. Ptáš se, jak jsem se zabydlel v krokodýlích útrobách? Za prvé – k mému velkému údivu se ukázalo, že můj krokodýl je uvnitř úplně prázdný. Jeho útroby se skládají z jakéhosi obrovského prázdného gumového vaku podobného těm gumovým výrobkům, jaké se u nás prodávají v Gorochové i v Mořské ulici, a jestli se nemýlím, i na Vozněsenské třídě. Považ, copak bych se jinak do něj vešel?“

„Je to možné?“ vykřikl jsem s pochopitelným údivem. „Cožpak je krokodýl opravdu úplně prázdný?“

„Úplně,“ přitakal přísně a také důrazně Ivan Matvejič. „A pravděpodobně je tak ustrojen podle přírodních zákonů. Má k dispozici pouze tlamu vybavenou ostrými zuby a jako přídavek má značně dlouhý ocas: to je ve skutečnosti všecko. Mezi těmi dvěma konci je prázdný prostor, vyplněný něčím na způsob kaučuku, nejspíš to bude doopravdy kaučuk.“

„A co žábry, žaludek, střeva, játra a srdce?“ přerušil jsem ho skoro zlostně.

„Nic, vůbec nic takového nemá a patrně nikdy neměl. To všechno jsou pusté výmysly lehkomyslných cestovatelů. Já teď vyplňuju krokodýla, podobně jako se nafukuje polštářek proti hemoroidům. Krokodýl je neuvěřitelně roztažitelný. Dokonce i ty jako domácí přítel by ses vešel sem vedle mě, kdybys byl velkodušný, a ještě by zbylo místo. Uvažuju, že v krajním případě bych sem mohl pozvat svou ženu. Mimochodem, takové vnitřní ustrojení krokodýla zcela odpovídá poznatkům přírodních věd. Kupříkladu předpokládejme, že bys měl stvořit nového krokodýla. Přirozeně by vznikla otázka, jaká je jeho hlavní vlastnost? Odpověď je jasná: požírat lidi. A jak toho dosáhnout, aby požíral lidi? Jak by měl být ustrojen? Odpověď je nasnadě: namísto útrob by měl mít prázdný prostor. Fyzika už dávno vyzkoumala, že příroda netrpí vakuum. Z toho plyne, že vnitřek krokodýla musí být prázdný právě proto, aby zvíře mohlo požírat a plnit se vším, co má po ruce, a netrpělo prázdnotou. To je jediný rozumný důvod, proč všichni krokodýli našince požírají. Člověk je ustrojen jinak: například když má v hlavě vymeteno, zpravidla netouží vyplnit ji vědomostmi – to je jediná výjimka z obecného pravidla. To všecko mi je teď jasné jako facka, všecko jsem pochopil vlastním rozumem a na základě zkušeností, protože se nacházím takříkajíc v lůně přírody, v její retortě, a naslouchám jejímu pulzu. Dokonce je to v souladu s etymologií, neboť už samo pojmenování krokodýl znamená žravost. Krokodýl, crocodillo, je zřejmě italské slovo z doby dávných egyptských faraónů a nejspíš pochází z francouzského kořene croquer, to znamená sníst, zhltnout a vůbec přijímat potravu. Tohle všechno hodlám přednést při své první přednášce před obecenstvem, které se shromáždí v salonu mé ženy, až mě tam dopraví v nádrži.“

„Příteli,“ zvolal jsem bezděčně, „neměl by sis vzít projímadlo?“ Má horečku, má horečku, opakoval jsem si pro sebe s hrůzou.

„Nesmysl!“ odmítl pohrdavě, „a navíc v mé nynější situaci by to bylo krajně nevhodné. Ostatně, tušil jsem, že začneš o projímadle.“

„Kamaráde… a jak… jak přijímáš potravu? Obědval jsi dneska vůbec?“

„Ne, ale jsem sytý a pravděpodobně už nikdy víc nebudu přijímat potravu. To je taky naprosto pochopitelné: tím, že plním krokodýlí útroby, způsobuji, že je netvor navždycky sytý. Teď ho nikdo nemusí několik let krmit. A naopak – jestliže ho sytím, on mi přirozeně předává všechny životní šťávy ze svého těla; je to něco podobného, jako když se některé rafinované koketky na noc obloží syrovými kotletami a po ranní koupeli jsou svěží, pružné, šťavnaté a okouzlující. Stejně tak, když já živím krokodýla, dostávám od něj rovněž potravu – tudíž se živíme navzájem. Ale dokonce i pro krokodýla je obtížné strávit takového člověka, jako jsem já – samosebou by z toho mohl mít těžký žaludek, který mu ostatně chybí – a proto, abych mu nepůsobil zbytečnou bolest, jen zřídkakdy se otáčím z boku na bok: Mohl bych to dělat, ale zdržuji se toho z humánních důvodů. To je jediný nedostatek mého nynějšího postavení a v alegorickém smyslu má Timofej Semjonyč pravdu, když říká, že si válím šunky. Jenomže já dokážu, že přestože si válím šunky, ba co víc, jen díky tomu budu schopen změnit osud lidstva. Všechny velké myšlenky a směry publikované v našich denících a časopisech zřejmě vymysleli takoví, co si váleli šunky, proto se jim říká kabinetní, ale já na to kašlu! Vynaleznu celý nový speciální systém a nebudeš mi věřit, jak je to lehké. Stačí zalézt někam do odlehlého kouta nebo padnout do tlamy krokodýlovi, zavřít oči a hned vynalezneš pro celé lidstvo hotový ráj. Posledně, když jste odešli, okamžitě jsem se do toho pustil a vymyslel jsem už tři systémy – teď vymýšlím čtvrtý. Pravda, nejdřív je zapotřebí vyvrátit všechny předešlé, ale z krokodýlích útrob je tak snadné něco vyvracet, odtud je všechno nějak zřetelněji vidět… A vůbec, moje postavení má dosud určité, i když drobné nedostatky: tady uvnitř je poněkud vlhko a všechno je nějak slizké. K dovršení všeho to tady trochu páchne gumou, navlas stejně jako moje loňské galoše. A to je vše, žádné jiné nedostatky tu nevidím.“

„Poslyš, příteli,“ přerušil jsem ho, „to všechno jsou zázraky, kterým mohu stěží uvěřit. Cožpak ty doopravdy po celý život nehodláš obědvat?“

„Jaké hlouposti tě zajímají, ty větroplachu a lehkomyslný člověče! Já ti tady vykládám vznešené myšlenky, a ty… Abys věděl, já se živím všemi těmi vznešenými myšlenkami, které mi ozařují noc, jaká mě obklopuje. Ostatně, dobrosrdečný majitel té obludy po domluvě se svou nejdobrotivější Mutter se domluvili, že každé ráno vsunou do krokodýlí tlamy zahnutou kovovou trubičku, něco jako píšťalku, abych mohl srkat kávu nebo bujón s rozmočenou vekou. Píšťalku už v sousedství objednali, ale domnívám se, že to je zbytečný přepych. Doufám, že takhle budu žít alespoň tisíc let, jestli je pravda, že krokodýli tak dlouho žijí. Když už o tom mluvíme, informuj se hned zítra v některé přírodovědné encyklopedii a pak mi to sděl – třeba jsem se zmýlil a spletl si krokodýla s nějakou jinou vykopávkou. Jenom jedno mě trochu trápí: jsem oblečený a obutý, a tudíž pro krokodýla nestravitelný. Navíc jsem živý, a proto se vší silou vůle bráním tomu, aby mě strávil: pochopitelně se nechci změnit v to, v co se mění každá potrava – bylo by to pro mě příliš ponižující. Bojím se jen jednoho: za tisíc let se může látka mého obleku, bohužel ruský výrobek, rozpadnout a pak budu nahý a bez ohledu na moje rozhořčení mohu být stráven. Ve dne to nikdy nepřipustím a nedovolím, ale v noci ve spánku, kdy vůle člověka opouští, mě může postihnout pokořující úděl nějaké brambory, koblihy nebo telecího. Ta myšlenka mě uvádí v zuřivost. Už z toho důvodu by se mělo snížit clo a měl by se podpořit dovoz anglického sukna, které je pevnější a bude tudíž déle vzdorovat zubu času v případě, že někdo spadne do krokodýlí tlamy. Při první příležitosti sdělím tuhle svou myšlenku kterémukoliv státnímu činiteli a zároveň dopisovatelům našich petrohradských deníků, ať to rozhlásí. Doufám, že nebude jediná, kterou ode mě převezmou. Předvídám, že každé ráno se kolem mě bude tísnit celá smečka novinářů, vyzbrojená redakčními pětadvacetníky, aby zachytila moje názory na včerejší telegrafické zprávy ze světa. Zkrátka a dobře, budoucnost se mi jeví v těch nejrůžovějších barvách.“ Horečka je to, horečka, šeptal jsem si v duchu.

„A co svoboda, kamaráde?“ zeptal jsem se nahlas, abych zjistil, co si o tom myslí. „Vždyť ty jsi teď takříkajíc v temnici, zatímco člověk by si měl vychutnávat svobodu.“

„Jsi hlupák,“ odpověděl. „Barbaři milují nezávislost a moudří lidé milují pořádek. Když není pořádek…“

„Co tě to proboha napadá, kamaráde…“

„Mlč a poslouchej!“ zavřískl dotčen, že mu skáču do řeči. „Nikdy jsem nebyl na takové duchovní úrovni jako teď. Ve svém těsném útočišti se bojím jen jednoho – literární kritiky tlustých časopisů a také pištění našich satirických deníků. Mám obavu, aby se mi lehkomyslní návštěvníci, hlupáci, závistivci a vůbec nihilisti nevysmáli. Ale učiním veškerá opatření. Netrpělivě čekám na zítřejší ohlasy obecenstva a hlavně na názor tisku. O tom mi hned zítra referuj.“

„Dobrá, zítra ti přinesu celou haldu novin.“

„Zítra ještě nemůžeme očekávat žádné ohlasy v tisku, oznámení se publikují až čtvrtý den. A od nynějška choď zadním vchodem ze dvora. Mám v úmyslu využívat tě jako svého tajemníka. Budeš mi číst noviny a časopisy a já ti budu diktovat svoje myšlenky a vydávat příkazy. Zejména nezapomínej na telegrafické zprávy. Ať tady mám denně všechny evropské novinky. A teď dost: zřejmě už jsi ospalý. Běž domů a neuvažuj o tom, co jsem říkal o kritice: nebojím se jí, sama je v kritickém stavu. Stačí, aby člověk byl moudrý a šlechetný, a určitě ho postaví na piedestal. Když ne Sokrates, tak tedy Diogenes, nebo oba dohromady, to je moje budoucí úloha pro lidstvo.“

Tak lehkomyslně a neodbytně (i když v horečce) se mi přítel snažil všechno vyklopit jako ty drbny, o kterých se říká, že nedovedou držet jazyk za zuby. Všechno, co mi sdělil o krokodýlovi, mi připadalo krajně podezřelé. Jak je možné, aby krokodýl byl úplně prázdný? Vsadím se, že zalhal, částečně z ješitnosti a částečně proto, aby mě ponížil. Pravda, je nemocný člověk a toho musíme respektovat, ale otevřeně přiznávám, že jsem ho nikdy nesnášel. Celý život, už od dětství, jsem se nemohl zbavit jeho nemilého poručníkování. Tisíckrát jsem se užuž chtěl na něj vykašlat, ale pokaždé mě to k němu znovu táhlo, jako bych pořád ještě doufal, že mu něco dokážu a za něco se mu pomstím. Tohle přátelství je prapodivná věc! Mohu s jistotou tvrdit, že z devětadevadesáti procent jsem se s ním přátelil ze vzteku. Ale tentokrát jsme se rozloučili srdečně.

„Váš pšítel být velmi chytrý člověk,“ prohodil polohlasně Němec, který po celou dobu horlivě poslouchal náš rozhovor a teď se mě chystal vyprovodit.

„À propos,“ řekl jsem, „abych nezapomněl: kolik byste si vzal za vašeho krokodýla, kdyby si ho někdo usmyslel koupit?“

Můj přítel to zaslechl a zvědavě čekal na odpověď. Bylo znát, že si nepřeje, aby si Němec řekl málo: alespoň tak nějak podivně hekl, když jsem se zeptal.

Zprvu o tom Němec nechtěl ani slyšet, dokonce se rozzlobil.

„Nikdo nesmět kupovat můj vlastní krokodýl!“ vykřikl zuřivě a zrudl jako krocan. „Já nechtít prodat krokodýl. Já milion tolar nebudu brát za krokodýl. Dneska jsem od publikum vybrat sto třicet tolar, a zítra deset tisíc tolar a pak každý den sto tisíc tolar. Nechci prodat.“

Můj přítel se dokonce spokojeně zachichotal.

Srdce se mi sevřelo, ale ovládl jsem se a chladnokrevně a uvážlivě – vždyť jsem plnil povinnost opravdového přítele – jsem naznačil bláznivému Němci, že jeho propočty nejsou správné; když denně vybere sto tisíc, během čtyř dnů se u něj vystřídá celý Petrohrad a pak už nebude mít od koho brát, dále že náš život i smrt je v rukou Nejvyššího a co když krokodýl třeba praskne, Ivan Matvejič onemocní a umře a tak podobně. Němec se zamyslel.

„Já mu kapky z lékárna dávat,“ prohlásil nakonec, „a váš pšítel ne umírat.“

„Kapky jsou kapky,“ namítl jsem, „ale vezměte v úvahu, že tenhle případ může vyvolat soudní proces. Manželka Ivana Matvejiče si může vyžádat svého zákonitého muže. Vy se hodláte obohatit, ale hodláte taky platit alespoň nějakou penzi jeho ženě?“

„Ne, nehodlat!“ odpověděl rozhodně a přísně Němec.

„Ne, nehodlat!“ přizvukovala dokonce zlostně Mutter.

„No a nebylo by pro vás lepší, kdybyste teď přijal nějaký solidní, i když přiměřený obnos, než abyste se odevzdal do rukou neznámé budoucnosti? Považuju za svou povinnost dodat, že se vás ptám pouze z čisté zvědavosti.“

Němec vybídl svou Mutter a oba se uchýlili na poradu do vzdáleného kouta, kde stála vitrína s tou největší a nejohyzdnější opicí z celé kolekce.

„Jen počkej, však uvidíš,“ upozorňoval mě přítel.

Co mě se týče, v tu chvíli jsem hořel touhou za prvé spráskat Němce tak, aby si to dlouho pamatoval, za druhé ještě víc spráskat Mutter a za třetí – nejvíc ze všech, až do krve spráskat Ivana Matvejiče za jeho bezmeznou ješitnost. Ale to všechno ještě nic neznamenalo v porovnání s odpovědí chamtivého Němce.

Po poradě se svou Mutter žádal za svého krokodýla padesát tisíc rublů v bankovkách spojených s výherní loterií, dále kamenný dům v Gorochové s vlastní lékárnou a k tomu hodnost ruského plukovníka.

„Vidíš,“ zvolal vítězoslavně přítel, „já ti to říkal! Až na to šílené přání být povýšen na plukovníka je naprosto v právu, protože plně chápe nynější hodnotu předváděné obludy. Ekonomický princip především!“

„Co vás napadá,“ rozkřikl jsem se na Němce, „za co byste měl získat hodnost plukovníka? Jaký hrdinský čin jste vykonal, jakou službu vlasti, jakou válečnou slávu jste dobyl? Nejste tak trochu šílenec?“

„Šílenec, říkat?“ zařval uražený Němec, „ne, já velmi chytrý být a vy velmi hloupý! Já zasloužit plukovník, protože já předvádět krokodýl a v něm živý Hofrat sedět, ale Rus neumět předvádět krokodýl! Já velice chytrý být a moc chtít být plukovník!“

„Tak tedy sbohem, příteli!“ zavolal jsem na Ivana Matvejiče a skoro poklusem jsem vyběhl z krokodýlárny. Celý jsem se třásl zlostí a cítil jsem, že ještě okamžik a nemohl bych za sebe ručit: nereálné naděje těch dvou tupců byly nesnesitelné. Osvěžil mě chladný vzduch a poněkud zmírnil moje rozhořčení. Nakonec jsem si energicky skoro patnáctkrát odplivl, vzal jsem si drožku, dojel domů, svlékl jsem se a sklesl na postel. Nejmrzutější na tom bylo, že se mám stát jeho tajemníkem. Teď abych tam večer co večer umíral nudou a plnil povinnosti věrného přítele… Byl bych si s chutí za to pořádně nařezal a opravdu, když jsem sfoukl svíčku a vlezl pod pokrývku, několikrát jsem se bouchl pěstí do hlavy i do jiných částí těla. Trochu se mi ulevilo a konečně jsem dost tvrdě usnul; byl jsem hrozně unavený. Celou noc se mi zdálo jen o opicích, ale k ránu se mi ve snu zjevila Jelena Ivanovna…

Všechna ta professions de foi1 jsou podle mého nudné čtení, a proto budu vyprávět jednu anekdotu, vlastně to ani není anekdota, pouze jedna dávná vzpomínka, kterou mám chuť vyprávět právě teď a tady, na závěr našeho traktátu o lidu. Tenkrát mi bylo všehovšudy devět let… ale ne, raději začnu rokem, kdy mi bylo devětadvacet let.

Nastal druhý den radostného svátku. Vzduch byl teplý, obloha modrá, slunce stálo vysoko na obloze, hřálo, oslňovalo, ale v mé duši vládly chmury. Toulal jsem se za ubikacemi, díval jsem se a sčítal jsem laťky pevného vězeňského plotu, ačkoliv jsem neměl sebemenší chuť je sčítat, dělal jsem to jenom ze zvyku. Už druhý den ve věznici „probíhal svátek“: trestance nevyváděli na práci, byla tam spousta opilců, nadávky jen pršely, a co chvíli ve všech koutech vypukly hádky. Zpívaly se neslušné, oplzlé písně, pod kavalci se houfovali karbaníci, leželo tu několik polomrtvých trestanců, zmlácených za obzvláštní výtržnosti kamarádským soudem a přikrytých venkovskými kožichy až do té doby, než se vzpamatují; několikrát už se objevily obnažené nože – to všechno v těch dvou svátečních dnech se mě bolestně dotýkalo. Nikdy jsem bez znechucení nesnášel opilecké lidové veselice a zejména ne na zdejším místě. V těch dnech dokonce ani správa věznice nenahlížela do ubikací, neprováděla „šťáry“, nehledala alkohol, protože si uvědomovala, že jednou za rok se musí povolit uzda dokonce i těmto zavrženým, jinak by to dopadlo hůř. Nakonec mě popadl vztek. Potkal jsem Poláka M-ckého, jednoho z politických vězňů; zasmušile na mě pohlédl, oči mu zajiskřily a rty se rozechvěly: „Je hais ces brigands!“2 procedil mezi zuby v okamžiku, kdy mě míjel. Vrátil jsem se do ubikace bez ohledu na to, že jsem před čtvrthodinou odtud vyběhl jako šílenec právě ve chvíli, kdy šest zdatných chlapíků svorně zaútočilo na opilého Tatara Gazina a bili ho, aby ho uklidnili; bušili do něho hlava nehlava; takhle mohli utlouct i velblouda, ale věděli, že toho Herkula by stěží umlátili, a proto nebrali žádné ohledy.

Teď, když jsem se vrátil, zahlédl jsem v koutě místnosti na kavalci ležícího Gazina, který nejevil známky života; byl přikrytý kožichem a všichni ho mlčky obcházeli: pevně doufali, že se zítra k ránu vzpamatuje, „ačkoliv kdoví, jestli po takovém výprasku ten člověk neumře“. Prodral jsem se na svoje místo proti oknu opatřenému železnou mříží, ulehl jsem naznak, ruce za hlavou a zavřel jsem oči. S oblibou jsem takhle lehával: spáče ostatní nechávali na pokoji a dalo se tak snít a přemýšlet. Jenomže sny nepřicházely: srdce mi neklidně tlouklo a v uších mi zněla slova M-ckého: „Je hais ces brigands!“ Ostatně, proč mám popisovat své dojmy: i teď se mi o těch časech každou noc zdá a neznám trýznivější sny. Možná si leckdo povšimne, že jsem se do dneška téměř ani jednou nezmínil o svém zdejším životě. Zápisky z mrtvého domu jsem napsal před patnácti lety a hrdina byl smyšlená postava zločince, který údajně zabil svou ženu. Pro úplnost dodávám následující podrobnost: od té doby si mnozí lidé myslí a dokonce i dnes tvrdí, že jsem byl poslán do vyhnanství za vraždu své ženy.

Pozvolna jsem začal klímat a nepozorovaně jsem se pohroužil do vzpomínek. Po všechna čtyři léta nucených prací jsem neustále vzpomínal na svou minulost, a jak se zdá, prožil jsem ve vzpomínkách celý svůj dřívější život. Ty vzpomínky se vždy vynořily samočinně, zřídkakdy jsem je vlastní vůlí přivolával. Odvíjely se zpravidla od jakéhosi bodu, někdy i nenápadného rysu a postupně se skládaly v ucelený obraz, v jakýsi silný ucelený dojem. Analyzoval jsem ty dojmy, přidával dávným prožitkům nové rysy a především jsem je ustavičně opravoval – v tom spočívala moje zábava. Tentokrát se mi bůhvíproč náhle vybavil jeden dosud nepovšimnutý okamžik z mého raného dětství – bylo mi tehdy devět let – na který jsem zdánlivě docela zapomněl. Ovšem ve zmíněné době jsem si se zvláštní oblibou připomínal zážitky z raného dětství. Na mysli mi vytanul měsíc srpen na sklonku léta v naší vsi: byl jasný suchý den, trochu chladný a větrný – brzy jsem měl odjet do Moskvy a celou zimu se nudit nad francouzskými úkoly; bylo mi moc líto opouštět venkov. Zamířil jsem za humna, seběhl jsem do rokle a vystoupal jsem do Lochu – tak jsme pojmenovali husté křoviny na protější straně rokle, táhnoucí se až k lesíku. Nořil jsem se stále hlouběji do křoví a vtom slyším, jak opodál, asi třicet kroků ode mě, oře na louce osamělý mužik. Vím, že tam pole prudce stoupá do kopce, kůň to jen těžce zdolává a chvílemi ke mně dolehne mužikovo pobízení: „Hyjé!“ Znám skoro všechny naše mužiky, jenom nevím, který to je, ale nezáleží mi na tom, jsem plně ponořen do svého úkolu, rovněž jsem zaměstnán: ulomím si lískový prut, abych jím šlehal žáby; lískové pruty jsou moc pěkné, ale na rozdíl od březových se brzy lámou. Zaměstnávám se taky brouky, sbírám je, vyskytují se nádherně zbarvení. Mám rád i malé, hbité žlutočervené ještěrky s černými skvrnami, hádků se bojím. Ostatně, ti se objevují mnohem řidčeji než ještěrky. Hub je tu málo, ty se musí hledat v březince, tam se chystám. V životě jsem neměl nic tolik rád jako les s houbami, lesními jahodami, brouky a ptáčky, ježky a veverkami, s oblíbenou čerstvou vůní zetlelého listí. Dokonce i teď, kdy píšu tyto řádky, jsem ucítil vůni naší venkovské březiny; ty zážitky mě budou provázet po celý život.

Znenadání jsem uprostřed hlubokého ticha jasně, zřetelně zaslechl křik: „Vlk! Vlk sem běží!“ Vykřikl jsem a strachy celý bez sebe jsem vyběhl s hlasitým křikem na pole, přímo k oráči.

Byl to náš mužik Marej. Nevím, zda existuje takové jméno, ale všichni mu tak říkali. Bylo mu kolem padesáti, sporý, dost vysoký, se silně prošedivělým, bohatým, temně rusým plnovousem. Znal jsem ho, ale předtím se mi téměř nikdy nepodařilo dát se s ním do řeči. Sotva zaslechl můj křik, zarazil svou kobylku, a když jsem se z rozběhu chytil jednou rukou rádla a druhou jeho rukávu, poznal, že se bojím.

„Vlk, vlk sem běží!“ vyhrkl jsem udýchaně.

Zvedl skloněnou hlavu a bezděčně se rozhlédl kolem – na okamžik mi uvěřil.

„Kde je vlk?“

„Někdo… Někdo vykřikl: ‚Vlk sem běží!‘“ zablekotal jsem.

„Co tě napadá, jakýpak vlk: to se ti něco zdálo! Kde by se tady vzal vlk?“ zamumlal povzbudivě. Ale já se celý třásl, křečovitě jsem svíral šos jeho hrubého vesnického haveloku a nejspíš jsem byl bledý jako stěna. Hleděl na mě s neklidným úsměvem, zřejmě o mne měl starost, bál se o mne.

„Hleďme, jak ses vylekal, ajaj!“ pokyvoval hlavou. „Stačí, synku. Vida klučinu, ajaj!“

Natáhl ruku a pohladil mě po tváři.

„No tak, no, stačí. Pánbůh s tebou, pokřižuj se.“

Ale já neposlechl: koutky úst se mi chvěly a to ho, zdá se, zejména udivilo. Pomaloučku vztyčil svůj tlustý prst se špinavým nehtem, zčernalým od hlíny, a jemně se dotkl mých rozechvělých rtů.

„Heleme se, ajaj,“ usmál se jakýmsi mateřským, širokým úsměvem. „Panebože, co to, dyk přece, ajaj!“

Konečně jsem pochopil, že žádný vlk mi nehrozí a že onen výkřik se mi jen zdál. Byl sice jasný, zřetelný, ale podobné výkřiky (nejen o vlcích) se mi zdály už dřív a věděl jsem to. (Později tyhle halucinace ustaly zároveň s mým uplynulým dětstvím).

„No tak, já půjdu,“ řekl jsem a tázavě, nesměle jsem pohlédl na Mareje.

„Jen běž, budu se za tebou dívat. Já tě vlkovi nedám!“ dodal s týmž mateřským úsměvem. „Pánbůh s tebou, jen běž,“ a pokřižoval nejprv mě a pak sebe. Vykročil jsem a téměř po každých deseti krocích jsem se ohlédl. Marej se svou kobylkou ještě pořád stál na místě, díval se za mnou, a kdykoliv jsem se ohlédl, kývl na mě. Přiznám se, trochu jsem se před ním styděl, že jsem se tak vyděsil, ale šel jsem dál a stále jsem se moc bál vlka, až jsem vystoupal na svah k první sušárně na obilí a strach ze mě konečně spadl. Kde se vzal, tu se vzal náš hlídací pes Vlček a vrhl se ke mně. To už jsem se zcela vzpamatoval a naposled jsem se ohlédl: Marejův obličej už jsem jasně nerozeznal, ale cítil jsem, že se pořád laskavě usmívá a kývá na mě. Zamával jsem mu a on mi tímtéž odpověděl a pobídl kobylku.

„Hyjé!“ byl slyšet jeho vzdálený pokřik a kobylka znovu zabrala a vlekla za sebou rádlo.

To všechno se mi, nevím proč, rázem s překvapivou přesností, do detailů vybavilo. Vzpamatoval jsem se a vztyčil se na kavalci: na rtech mi utkvěla tichá, úsměvná vzpomínka. V příštím okamžiku jsem se rozpomínal dál.

Tenkrát, když jsem se vrátil domů, nikomu jsem o svém „dobrodružství“ nevyprávěl. Jaké to vlastně bylo dobrodružství? A velice brzy jsem na ně i na Mareje zapomněl. Později jsem se s ním občas setkal, ale nikdy jsem se s ním nepustil do hovoru ani o vlkovi, ani o čemkoliv jiném. Až teď, po dvaceti letech, na Sibiři mi ono setkání vyplulo z paměti naprosto jasně, do všech podrobností. To znamená, že mi nechtěně utkvělo a vynořilo se ve chvíli, kdy to bylo zapotřebí: viděl jsem před sebou něžný, mateřský úsměv chudého mužika, nevolníka, viděl jsem Mareje, jak se křižoval a pokyvoval hlavou: „Hleďme, jak se vylekal, klučina!“ A zejména jeho tlustý, od hlíny zčernalý prst, kterým se zvolna, s nesmělou něhou, dotkl mých rozechvělých rtů. Samo sebou, každý by dítě uklidnil, ale v onom osamělém setkání došlo k čemusi zcela jinému; kdybych byl jeho vlastní syn, neuměl by se na mě zadívat zářivějším, láskyplnějším pohledem – a kdo ho k tomu nutil? Byl to náš mužik, nevolník a já byl jeho malý pán. Nikdo by se nikdy nedozvěděl, jak mě konejšil, a neodměnil by ho za to. Měl snad rád malé děti? Jsou takoví lidé. Naše setkání se odehrálo beze svědků, na liduprázdném poli a snad jenom Bůh shlížel na to, jak hlubokým, jemným citem a křehkou, téměř ženskou něhou může být naplněno srdce drsného, zvěrsky nevzdělaného nevolníka, ruského mužika, který tenkrát ještě nečekal, nedomýšlel se, že bude svobodný. Řekněte, nemínil právě jeho Konstantin Aksakov, když mluvil o velké kulturnosti našeho lidu?

Jak si vzpomínám, když jsem vstal z kavalce a rozhlédl se kolem, uvědomil jsem si, že na okolní nešťastníky dokážu hledět jinak, a náhle, jakýmsi zázrakem, zmizela v mém srdci veškerá nenávist a zloba. Vykročil jsem a zadíval jsem se pozorně na každého, koho jsem potkal. Tenhle vyholený a občanské cti zbavený opilý mužik s cejchem ve tváři, který sípavě vyřvává svou opileckou píseň, je možná týž Marej: já přece nedokážu nahlédnout do jeho srdce.

Toho večera jsem potkal M-ckého. Nešťastník! Ten nemohl mít vzpomínky na nějaké Mareje ani jiný názor na lidi než: „Je hais ces brigands!“ Ne, Poláci (tehdy) vytrpěli víc než my!

1 Veřejná vyznání víry.

2 „Nenávidím tyhle loupežníky!“

1

Jsem směšný člověk. Teď o mně říkají, že jsem blázen. Bylo by to povýšení, kdybych pro ně nezůstal stejně směšný jako dřív. Ale dnes už se nezlobím, všichni jsou mi milí, a když se mi smějí, dokonce jsou mi ještě milejší. Smál bych se s nimi, ne snad sobě, ale protože je mám rád, jen kdyby mi nebylo při pohledu na ně tak smutno. Smutno proto, že neznají pravdu, a já ji znám. Ach, jak těžko je člověku, který zná pravdu! Jenomže oni to nepochopí. Ne, nepochopí.

Dřív mě skličovalo, že jsem působil směšně. Nejen působil – byl jsem směšný. Vždycky jsem byl směšný, vím to, snad už od narození! Možná už jako sedmiletý jsem věděl, že jsem směšný. Potom jsem chodil do školy, později jsem studoval na univerzitě – ale čím víc jsem se učil, tím spíš jsem si uvědomoval, že jsem směšný. Tudíž celá moje univerzitní studia pro mě neměla jiný význam, než aby mi dokazovala, čím hlouběji jsem se nořil do učení, že jsem směšný. Podobně jako při studiu to dopadalo v životě. Každým rokem ve mně sílilo vědomí, že jsem v každém ohledu směšný. Všichni se mi vždycky smáli. Ale nikdo nevěděl, ani se nedomýšlel, že kdyby na světě žil člověk, který nejlíp ze všech ví, že jsem směšný, byl bych to já sám, a nejvíc ze všeho mě uráželo, že to ostatní nevědí, ale zavinil jsem si to sám: vždycky jsem byl natolik hrdý, že ani za nic bych to nikdy nikomu nepřiznal. Ta hrdost ve mně léty rostla, a kdyby došlo k tomu, že bych se komukoliv odvážil přiznat, ještě téhož večera bych si snad vpálil kulku do čela. Ach, jak jsem v jinošství trpěl pomyšlením, že se neudržím a z ničeho nic se svým kamarádům přiznám! Když jsem dospěl, poněkud jsem se, nevím proč, uklidnil, ačkoliv jsem si každým rokem pořád víc tu hroznou vlastnost uvědomoval. Opravdu nevím proč – doposud jsem na to nepřišel. Snad proto, že mě zachvátila lítost vinou jisté okolnosti, která byla nekonečně silnější než já – dospěl jsem totiž k názoru, že na ničem na světě nezáleží. Už dávno jsem to tušil, ale v minulém roce jsem se o tom ujistil. Zmocnil se mě pocit, že by mi bylo lhostejné, jestli svět existuje, nebo jestli je kolem nicota. Celou bytostí jsem vnímal a cítil prázdnotu. Nejdřív mi připadalo, že předtím existovalo mnoho věcí, ale pak jsem pochopil, že ani předtím nic neexistovalo, že to všecko bylo jen pouhé zdání. Postupně jsem dospěl k přesvědčení, že ani v budoucnosti nebude nic existovat. Tehdy jsem se přestal zlobit na lidi a téměř jsem si jich nevšímal. Ano, projevovalo se to i v těch nejnepatrnějších maličkostech: například se stávalo, že jsem šel po ulici a vrážel jsem do lidí, ale ne snad proto, že bych byl zamyšlený: o čem bych přemýšlel – tenkrát jsem vůbec přestal myslet, všechno mi bylo lhostejné. Bylo by jistě dobré, kdybych řešil nějaké problémy, ale ouvej, žádný problém jsem neřešil a kolik jich bylo! Jenomže mně bylo všecko lhostejné a všechny problémy mi připadaly vzdálené.

A vidíte, pak jsem poznal pravdu. Došlo k tomu vloni v listopadu, přesně třetího, a od té doby si pamatuji každý okamžik. Byl pochmurný večer, nejpochmurnější, jaký jen může být. Vracel jsem se v jedenáct hodin v noci domů a vzpomínám si, jak jsem si pomyslel, že nemůže nastat pochmurnější večer. Dokonce ani ve fyzickém smyslu. Celý den lilo jako z konve a byl to ten nejchladnější, nejčernější, přímo děsivý lijavec, zjevně nepřátelský lidem. V jedenáct hodin znenadání ustal a vystřídala ho strašlivá vlhkost, sychravější a studenější než déšť, odevšad stoupala pára, z každé dlažební kostky, z každé uličky, jestliže jste do ní hlouběji nahlédli. Představil jsem si, že kdyby všude pohasly plynové lampy, bylo by to veselejší – plynové osvětlení ve mně vyvolává tíseň, protože všechno osvětluje. Ten den jsem skoro neobědval a od podvečera jsem seděl u jednoho inženýra, kde byli taky jeho dva přátelé. Nejspíš jsem je nudil, protože jsem vytrvale mlčel. Mluvili o čemsi provokativním a najednou se rozčílili. Jenomže jen tak naoko, viděl jsem, že jim na celé věci pranic nezáleží. Řekl jsem: „Pánové, vždyť vám na tom vůbec nezáleží.“ Neurazili se, ale oba se mi smáli. To proto, že jsem to nemínil jako výtku – jednoduše mi to bylo jedno. Oni to poznali a to je rozveselilo.

Když jsem na ulici přemýšlel o osvětlení, pohlédl jsem na oblohu. Byla hrozivě černá, ale dala se na ní rozeznat rozervaná mračna a mezi nimi bezedné černé průhledy. Pojednou jsem spatřil v jednom z nich hvězdičku a pozorně jsem se na ni zahleděl. To proto, že mě přivedla na jistou myšlenku, totiž že se té noci zabiju. Rozhodl jsem se už před dvěma měsíci, a přestože jsem chudý, koupil jsem si přepychový revolver a téhož dne jsem ho nabil. Ale uplynuly už dva měsíce a revolver ležel stále v zásuvce; mně bylo všecko lhostejné a zamanul jsem si, nevím proč, že si vyčíhnu okamžik, kdy mi všecko lhostejné nebude. A tak jsem po celé dva měsíce každou noc při návratu domů předpokládal, že se zastřelím. Čekal jsem na vhodný okamžik. A tahle hvězdička mi vnukla myšlenku, že k tomu dojde bezpochyby dnešní noci. Nevím, proč mi ta hvězdička vnukla takovou myšlenku.

A právě když jsem pozoroval oblohu, popadla mě za loket ta holčička. Ulice byla liduprázdná, skoro nebylo vidět živáčka. Jen v dálce spal na kozlíku drožkář. Holčička byla asi osmiletá, na hlavě měla šáteček a na sobě jenom šatičky, byla celá zmáčená, ale já si zapamatoval zejména její roztrhané, promáčené botky – dodnes je vidím, jak se mi mihly před očima. Holčička mě zatahala za rukáv a oslovila mě.

Neplakala, ale přerývaně vykřikovala jakási slova, která neuměla jaksepatří vyslovit, protože se třásla zimou. Něco ji vystrašilo a zoufale křičela: „Maminka! Maminka!“ Naklonil jsem se k ní, ale pak jsem beze slova pokračoval v chůzi, jenomže ona běžela vedle mě, tahala mě za rukáv a v jejím hlasu se ozýval tón, jakým vyděšené děti vyjadřují zoufalství. Znám ten tón. Ačkoliv polykala slova, pochopil jsem, že její matka kdesi umírá, nebo se jim stalo něco hrozného, a ona vyběhla ven, aby někoho přivolala, sehnala něco, co by matce pomohlo. Nešel jsem za ní, naopak, chtěl jsem ji odehnat. Nejprv jsem jí řekl, aby vyhledala strážníka. Ale ona celá udýchaná povzlykávala, spínala ručky a neodbytně běžela vedle mě. Zadupal jsem na ni a okřikl ji. Zvolala jen: „Milostpane! Milostpane!“ a rázem mě opustila a střemhlav přeběhla přes ulici: na protějším chodníku se objevil jakýsi chodec a ona se k němu vrhla.

Vystoupal jsem do svého čtvrtého patra. Bydlím v podnájmu a každý podnájemník má svůj pokoj. Ten můj je skromný a malý, s půlkruhovým půdním oknem. Mám tu pohovku potaženou voskovaným plátnem, stůl plný knih, dvě židle a starodávné, pohodlné, zato volteriánské křeslo. Usedl jsem, zapálil jsem svíčku a zamyslel jsem se. Ve vedlejším pokojíku za přepážkou pokračoval kravál. Trvalo to už tři dny. Bydlel tam kapitán ve výslužbě a měl hosty – asi šest větroplachů, kteří pili vodku a hráli oko se stařičkými kartami. Minulou noc tam došlo ke rvačce a vím, že dva z nich si vjeli do vlasů. Bytná si chtěla stěžovat, ale hrozně se bojí kapitána. Z ostatních podnájemníků u nás bydlí všehovšudy jedna drobná hubená dáma, vdova po důstojníkovi, se třemi malými dětmi, které se už v našich pokojích rozstonaly. Ona i děti se k smrti bojí kapitána, celou noc se třesou strachy, křižují se a nejmenší chlapec ze strachu dostal jakýsi záchvat. Náš kapitán, jak dobře vím, někdy zastavuje chodce na Něvském a žebrá. Do služby ho nepřijímají, ale kupodivu (proto o něm vyprávím) po celý měsíc, co tu bydlí, jsem s ním neměl sebemenší rozepři. Hned ze začátku jsem se vyhnul jakékoliv bližší známosti s ním a on poznal, že je se mnou nuda. Aťsi jeho hosté za přepážkou sebevíc křičí a ať je jich kolik chce, mně je to jedno. Celou noc prosedím a vůbec je neslyším – jednoduše je nevnímám. Noc co noc jsem totiž vzhůru až do svítání a to se opakuje už celý rok. Celou noc sedím v křesle u stolu a lelkuju. Knihy čtu výhradně ve dne. Sedím a na nic nemyslím, myšlenky se mi převalují v hlavě a já je pouštím na svobodu. Svíčka za noc celá shoří.

Sedl jsem si tiše ke stolu, vytáhl jsem revolver a položil ho před sebe. Vzpomínám si, že jsem se v tu chvíli zeptal sám sebe: „Už?“ a zcela přesvědčivě jsem si odpověděl: „Už.“ Totiž že se zastřelím. Věděl jsem, že té noci k tomu zřejmě dojde, ale jak dlouho ještě předtím prodlím u stolu – to jsem nevěděl. Určitě bych se byl zastřelil, nebýt té holčičky.

2

Abyste věděli: přestože mi bylo všecko lhostejné, kupříkladu bolest jsem cítil. Třeba kdyby mě někdo udeřil, pociťoval bych bolest. A totéž se týkalo morálky: kdyby došlo k nějakému politováníhodnému činu, pociťoval bych lítost stejně jako předtím, kdy mi ještě nebylo všecko lhostejné. Před chvílí jsem lítost pocítil: tomu dítěti bych zaručeně pomohl. A proč jsem té holčičce nepomohl? Z jednoho důvodu, který se náhle vynořil: když mě chytala za rukáv a volala na mě, vyvstala přede mnou jistá otázka a nedokázal jsem ji zodpovědět. Byla to duchaprázdná otázka, ale způsobila, že jsem se rozzlobil. Vyvodil jsem si z toho všeho, že když už jsem se jednou rozhodl dnes v noci skoncovat se životem, mělo by mi být všecko na světě víc než kdy jindy lhostejné. Proč jsem najednou cítil, že tomu tak není a že tu holčičku lituju? Vzpomínám, že mi jí bylo velice líto, podivně, bolestně se mě to dotýkalo, skoro až neuvěřitelně vzhledem k mé situaci. Vážně, nedovedu líp vyjádřit svůj tehdejší bezděčný pocit, ale nezbavil jsem se ho ani doma, když už jsem seděl u stolu: byl jsem nanejvýš rozrušen jako už dávno ne. Jedna úvaha stíhala druhou. Připadalo mi nezpochybnitelné, že jestli jsem člověk a ne už nula, a dokud jsem se v nulu neproměnil, pak ještě žiju, a tudíž jsem schopen trpět, rozčilovat se a hanbit se za svoje činy. Nešť. Ale když se například za dvě hodiny zabiju, co je mi po té holčičce, co mi záleží na tom, že se stydím, a vůbec, co je mi do všeho na světě? Proměňuju se v absolutní nulu. A nemohlo mi snad vědomí toho, že záhy naprosto přestanu existovat a pak už nebude existovat nic, alespoň maličko oslabit můj soucit k té holčičce a taky pocit studu za to, že jsem se dopustil podlosti? Vždyť jsem zadupal a divoce zakřičel na to nešťastné dítě, protože… „nejenže necítím soucit, ale mohu se dopustit i nelidské podlosti, protože za dvě hodiny bude po všem“. Věříte mi, že jen proto jsem křičel? Já sám jsem o tom nyní téměř přesvědčen. Jasně jsem si představoval, že život i svět jako by závisel na mně. Řekl bych dokonce, že život a svět jako by byl pro mě stvořen, když se zastřelím, přestane existovat, alespoň pro mě. Nemluvě o tom, že možná doopravdy po mé smrti nic pro nikoho nebude existovat, a až pohasne mé vědomí, pohasne celý svět jako přízrak, jako pouhá sounáležitost mého vědomí, a zanikne, protože celý tenhle svět a všichni tihle lidé – to jsem já sám. Vzpomínám, jak jsem seděl a všecko rozvažoval, jak jsem přemítal a obracel naruby všechny nové otázky, které se nahrnuly, a vymýšlel jsem nové. Kupříkladu mi vytanula jedna podivná představa, že kdybych žil na Měsíci nebo na Marsu a dopustil se tam té největší hanebnosti a podlosti a byl jsem za to potupen a zneuctěn, jak to člověk může zažít a představit si jen ve zlém snu, a až bych se později znovu ocitl na Zemi, uchoval bych si povědomí o tom, co jsem spáchal na jiné planetě, a kromě toho bych věděl, že se tam už nikdy ani za nic nevrátím, bylo by mi při pohledu ze Země na Měsíc všecko lhostejné nebo ne? Styděl bych se za svůj čin nebo ne? Byly to duchaprázdné, zbytečné otázky, protože přede mnou už ležel revolver a celou svou bytostí jsem cítil, že se to stane, ale přesto mě rozčilovaly a já běsnil. Jako bych nedokázal umřít, dokud cosi ještě nevyřeším. Zkrátka a dobře, ta holčička mě zachránila, protože ty otázky mi pomohly oddálit výstřel. Mezitím u kapitána také všechno postupně utichlo: karty byly dohrány, všichni se chystali na kutě, ale ještě vrčeli a líně si nadávali. Vtom jsem v křesle u stolu usnul, což se mi ještě nikdy nestalo. Usnul jsem zcela nepozorovaně. Sny jsou, jak známo, zvláštní jev: některé před námi vystupují s hrozivou jasností, do nejmenších, cizelérsky vypracovaných podrobností, a v jiných bez povšimnutí přeskočíte třeba prostor i čas. Sny podle všeho nejsou řízeny rozumem, ale přáním, nikoli hlavou, nýbrž srdcem, ale jak mazaně si počínal ve snech můj rozum! A přesto se s ním dějí zcela nepochopitelné věci. Kupříkladu můj bratr umřel před pěti lety.

Někdy se mi o něm zdá: pomáhá mi v mých záležitostech, oba jsme jimi plně zaujati a přitom si v průběhu celého snu velmi dobře uvědomuji, že bratr zemřel a je pochován. Proč se nedivím, že ačkoliv je mrtvý, teď stojí po mém boku a oba se společně staráme o moje věci? Proč to můj rozum připouští? Ale dost už o tom. Vylíčím vám svůj sen. Ano, zdál se mi tehdy, třetího listopadu, sen. Teď mě leckteří dráždí tím, že to byl jenom sen. Ale není to snad jedno, jestli to byl sen nebo ne, když mi zjevil Pravdu? Jestliže jste poznali Pravdu a zhlédli ji na vlastní oči, víte, že to je Pravda a žádná jiná není a nemůže být. Nezáleží na tom, zda bdíte nebo spíte. Aťsi to byl sen, aťsi, ale tenhle život, který tolik vynášíte, jsem chtěl ukončit sebevraždou a sen, můj sen mi zvěstoval nový velký, obrozený život plný energie!

Poslouchejte.

4

Vidíte, znovu říkám: aťsi to byl jenom sen! Ale hřejivý pocit lásky těch nevinných, krásných lidí mi navždy utkvěl a cítím její příliv i teď. Viděl jsem je na vlastní oči, poznal jsem je a přesvědčil se, miloval jsem je a později jsem pro ně trpěl. Okamžitě jsem pochopil, dokonce už tehdy, že jim v mnoha ohledech nikdy zcela neporozumím; jako současnému ruskému pokrokáři a odpornému Petrohraďanovi se mi například zdálo neuvěřitelné, že toho tolik věděli a přitom neznají naši vědu. Jenže brzy mi došlo, že čerpali svoje znalosti a doplňovali je z jiných zdrojů než u nás na Zemi a že sledují zcela jiné cíle. Po ničem neprahli, byli spokojeni a neusilovali o poznání života jako my, protože jejich život byl naplněný. Ovšem jejich vědomosti byly hlubší a vyšší úrovně než naše věda, která se pokouší vysvětlit, co je to život, a snaží se ho poznat, aby naučila jiné lidi žít; oni věděli i bez vědy, jak mají žít, i to jsem pochopil, ale nedokázal jsem pochopit podstatu jejich vědění. Ukazovali mi svoje stromy a já nedovedl porozumět míře lásky, s jakou na ně hleděli; jako by rozmlouvali se sobě rovnými bytostmi. A poslyšte – možná se nemýlím, když tvrdím, že s nimi skutečně rozmlouvali. Ano, objevili jejich jazyk a jsem si jist, že jim stromy porozuměly. A stejně pohlíželi na celou přírodu – na zvířata, která s nimi žila v míru, neútočila na ně a milovala je, přemožená jejich láskou. Ukazovali mi hvězdy a hovořili se mnou o čemsi pro mě nepochopitelném, ale nepochybuji o tom, že byli ve spojení s nebeskými tělesy, nejenom v myšlenkách, ale ve skutečnosti. Ti lidé neusilovali o to, abych jim rozuměl, milovali mě i bez toho, zato já jsem věděl, že mi nikdy neporozumí, a proto jsem s nimi skoro nikdy nemluvil o naší Zemi. Jenom jsem před nimi líbal Zemi, na níž žili, mlčky jsem je zbožňoval a oni to viděli a dovolovali mi to, ale přesto se styděli, protože sami silně milovali. Netrápili se pro mě, když jsem jim se slzami v očích občas líbal nohy s radostným vědomím, jak velkou láskou mi odpovědí. Občas jsem se překvapeně ptal sám sebe, jak dokázali po celý ten čas neurazit takového člověka, jako jsem já, a ani jedinkrát v něm nevzbudit žárlivost a závist. Mnohokrát jsem se ptal sám sebe, jak to, že jsem se dovedl ovládnout, já, mluvka a lhář, a nehovořit s nimi o svých poznatcích, o kterých neměli ani ponětí, jak to, že jsem je netoužil ohromit, třeba jen z lásky k nim? Byli skotačiví a veselí jako děti. Toulali se po svých překrásných hájích a lesích, zpívali svoje překrásné písně, živili se lehkou stravou, plody svých stromů, medem svých lesů a mlékem svých zvířat, která je milovala. Pracovali jen málo a lehce, aby si opatřili potravu a oděv. Milovali se a rodily se jim děti, ale nikdy jsem nepozoroval záchvaty kruté smyslnosti, jaké postihují téměř všechny obyvatele naší Země, všechny do jednoho, a bývají příčinou skoro všech hříchů našeho lidstva. Oni se radovali z nově narozených dětí jako z nových účastníků své blaženosti. Neměli mezi sebou hádky, ani netrpěli žárlivostí, dokonce nevěděli, co to je. Jejich děti byly dětmi všech, protože všichni tvořili jednu rodinu. Téměř nestonali, třebaže znali smrt, ale staří lidé umírali tiše, jako by usínali, obklopeni těmi, kdo se s nimi loučili, žehnali jim, usmívali se na ně a byli vyprovázeni na cestu jejich laskavými úsměvy. Smutek ani slzy jsem nezahlédl, jen lásku, vystupňovanou v nadšení, ale bylo to nadšení pokojné, naplněné, rozjímavé. Mohli jste se domnívat, že pozůstalí byli ve spojení se svými nebožtíky a že smrt nepřerušila jejich pozemskou pospolitost. Skoro mě nechápali, když jsem se jich vyptával na život věčný, ale zřejmě byli o něm bezděčně přesvědčeni, takže to pro ně nepředstavovalo žádný problém. Neměli chrámy, ale byli nezvratně, nepřetržitě spojení s Všehomírem, neměli víru, zato dobře věděli, že až jejich pozemská radost dosáhne hranic pozemské přírody, nastane ještě těsnější spojení s Všehomírem. Očekávali ten okamžik s radostí, ale nesnažili se ho uspíšit, netrápili se pro to, jako by ho v hloubi srdce tušili, a navzájem si to sdělovali. Po večerech, před usnutím s oblibou zpívali v harmonických, sladěných sborech. V písních tlumočili všechny své pocity, které toho dne zažívali, oslavovali končící den a loučili se s ním. Velebili přírodu, zemi, moře i lesy. Rádi skládali jeden o druhém písně a navzájem se chválili jako děti; byly to ty nejprostší písně, ale tryskaly ze srdce a pronikaly do srdce. Nejen v písních, ale celý život zdánlivě trávili tím, že se vzájemně obdivovali. Byla to jakási celková, všeobecná zamilovanost. Některé jejich slavnostní, zanícené písně jsem vůbec nechápal. Rozuměl jsem slovům, ale nikdy se mi nepodařilo postihnout jejich plný význam. Zůstávaly nedostupné mému rozumu, zato do srdce mi neodkladně pronikaly stále hlouběji. Často jsem prohlašoval, že to všechno jsem už dávno předtím tušil, že všechna ta radost a sláva ke mně promlouvaly už na naší Zemi slastným steskem, který přecházel až v nesnesitelný zármutek, že jsem je i jejich slávu tušil ve snech svého srdce i v tužbách svého rozumu, že jsem často nemohl na naší Zemi hledět bez slz na zapadající Slunce… Že v mé nenávisti k lidem naší Země byl vždy přítomen smutek: proč je nedokážu nenávidět, aniž bych je miloval, proč jim nemohu neodpustit, když v mé lásce k nim je přítomen smutek, proč je nemohu milovat, aniž bych je nenáviděl? Poslouchali mě a všiml jsem si, že si neumějí představit, o čem mluvím, ale nelitoval jsem svých slov: věděl jsem, že chápou velikost mého smutku po těch, které jsem opustil. Ano, když se na mě dívali milými láskyplnými pohledy, když jsem cítil, že v jejich přítomnosti se i moje srdce stává stejně nevinné a pravdivé jako jejich, nebylo mi líto, že je nechápu. Dech se mi tajil pocitem naplněného života a já je mlčky uctíval.

Teď se mi všichni smějí do očí a ujišťují mě, že ani ve snu jsem nemohl vidět takové podrobnosti, jaké uvádím, že jsem ve snu viděl nebo prožil jen pocit, který se zrodil v mém blouznivém srdci, a podrobnosti jsem si vymyslel, když jsem se probudil. A když jsem se jim přiznal, že to tak možná doopravdy bylo – panebože, vypukli v hurónský smích a vysmáli se mi – měli z toho legraci. Ovšem, byl jsem přemožen pouze pocitem toho snu, jen ten se zachoval v mém rozdrásaném srdci. Zato jeho reálné obrazy a formy, které jsem viděl, byly tak harmonicky uspořádané, půvabné, překrásné a pravdivé, že po probuzení jsem nebyl schopen vtělit je do našich slabých slov, takže se musely zhustit v mé mysli, a později jsem byl mimoděk nucen přimyslet si podrobnosti a samozřejmě jsem je zkreslil, zejména při své vášnivé touze co nejdřív je alespoň částečně sdělit. Ale proč nemám věřit, že to všecko se stalo? Možná to bylo tisíckrát lepší, radostnější a jasnější, než to vyprávím. Aťsi to je sen, ale to všechno nemohlo nebýt. Víte, prozradím vám tajemství: třeba to všechno nebyl sen! Pak se totiž stalo něco takového, až děsivě skutečného, že se to nemohlo jen zdát. I když se můj sen zrodil v mém srdci, bylo by moje srdce schopné zrodit tu hroznou pravdu, která mě potom zaskočila? Jak bych si ji sám mohl vymyslet nebo vysnít ve svém srdci? Dokázalo by se mé povrchní srdce a můj rozmarný, nicotný rozum povznést k takovému odhalení pravdy? Posuďte sami, dosud jsem to tajil, ale teď se přiznám… Jde o to, že jsem tehdy všechny svedl k nepravostem!